Nízké výdaje na aktivní politiku zaměstnanosti (\ac{APZ}) v~poměru k~\acloc{HDP} uzavírají celkovou představu o~českém trhu práce jako o~v~mnohém extenzivním modelu. V~ekonomikách vykazujících vysokou míru flexibility a~současně vysokou jistotu pracovníků (systém \textit{flexicurity}, např.~v~Dánsku či Rakousku) není sociální dialog omezen pouze na vyjednávání tarifních mezd. Je organicky doplněn robustním státem financovaným systémem celoživotního vzdělávání, rekvalifikací, kariérového poradenství a~cílené aktivace, což zásadně snižuje riziko dlouhodobého profesního propadu při ztrátě zaměstnání. Extrémně nízká úroveň českých výdajů na \aclacc{APZ}, která činí pouhých \SI{0,16}{\percent} \acs{HDP} v~porovnání s~\SI{1,20}{\percent} v~Dánsku, však ukazuje, že tato institucionální opora je v~tuzemsku zcela marginální. Níže uvedený graf (obr.~\ref{fig:eu_apz_vydaje_2004}) toto dlouhodobé podfinancování jasně dokládá.\par

\input{texparts/python/eu_apz_vydaje_2004}

Pro analytický rámec této práce jsou výdaje na \acs{APZ} mimořádně důležité z~hlediska probíhající technologické transformace a~automatizace. Celoživotní profesní přesuny a~digitalizace totiž pro pracovníky neznamenají pouze teoretickou hrozbu zániku pozice, ale praktické riziko nutnosti změny profese. Pakliže je sociální dialog na odvětvové úrovni slabý a~krajně podfinancovaná platová a~preventivní \acs{APZ} neposkytuje dostatečné finanční a~vzdělávací zázemí pro přechod mezi obory, nese veškerá strukturální rizika transformace výhradně jednotlivec. V~tomto smyslu nízké výdaje na \acs{APZ} nepředstavují pouhý okrajový indikátor rozpočtových priorit, nýbrž tvoří třetí komplementární pilíř slabosti českého sociálního dialogu souběžně s~roztříštěným podnikovým vyjednáváním a~velmi nízkou odborovou organizovaností.\par
