Srovnání kombinované statutární sazby daně z~příjmů právnických osob (\acs{DPPO}) ukazuje na výraznou daňovou konkurenci uvnitř \aclgen{EU}. Maďarsko s~jednotnou sazbou \SI{9}{\percent} staví na nízkém zdanění svou konkurenční výhodu v~rámci regionu Visegrádské čtyřky. Irsko funguje jako specifický korporátní uzel pro nadnárodní technologické giganty zejména z~USA. \ac{ČR} s~nominální sazbou \SI{21}{\percent} (platnou od roku \SI{2024}{\rok}) sice leží blíže k~evropskému středu, avšak tato zátěž kapitálu je v~českém modelu kombinována s~vysokým zdaněním práce.\par

\input{texparts/python/stav_korporatni_dan_mapa}
\input{texparts/python/eu_danovy_klin}

Asymetrie spočívá v~extrémním zatížení standardního zaměstnaneckého vztahu vůči ostatním formám výdělečné činnosti. Evropské srovnání daňového klínu potvrzuje, že čistá daňová zátěž zaměstnanecké práce u~pracovníka s~průměrným příjmem se v~\acloc{ČR} dlouhodobě pohybuje kolem \SI{40}{\percent}, což je hodnota nad mediánem \aclgen{EU}. Vysoké zdanění práce je pak problematické zejména u~zaměstnanců s~nižšími příjmy -- daňová progrese je v~\acs{ČR} v~evropském srovnání mírná. Vysoké zdanění práce je v~Dánsku či Německu je kompenzováno robustní \aclins{APZ} a~ochranou příjmu. V~české kombinaci však vysoký daňový klín zvyšuje motivaci obcházet standardní \ac{PP}. Níže uvedená mapa a~analýza zachycují sazby korporátního zdanění a~vysoký daňový klín zaměstnanců.\par

\input{texparts/python/eu_osvc_mapa}

Podíl samostatně výdělečně činných osob (\acs{OSVČ}) nelze v~případě \acgen{ČR} vnímat čistě jako ukazatel rozvoje svobodného podnikání. Vysoká koncentrace \acs{OSVČ} na hlavní činnost představuje významný kanál pro obcházení standardních zaměstnaneckých struktur a~eroduje vyjednávací bázi odborových organizací. Pracovníci v~tomto režimu přicházejí o~ochranu danou \acins{ZP} a~stojí zcela mimo dosah podnikových i~odvětvových \acs{KS}, což snižuje zastoupení zaměstnanecké strany v~sociálním dialogu. Tam, kde statut samostatného podnikatele kryje ekonomicky závislou činnost pro jediného odběratele (tzv.~švarcsystém), se nejedná pouze o~daňovou optimalizaci, nýbrž o~přímé vyčlenění pracovníka z~pracovněprávní ochrany a~kolektivně vyjednávaných standardů. Atraktivita takových pracovních vztahů vzrostla se zavedením tzv.~paušální daně v~roce 2021 -- souhrnného odvodu \acs{OSVČ} s~výrazně nižšími daněmi a~odvody do pojistných systémů. Takové vztahy se vyskytují napříč odvětvími od pracovníků v~pohostinství po \acs{ICT}. Zatímco v~Polsku je podnikání takto podpořeno rovnou daní, v~\acs{ČR} se jedná o~systém tří stupňů fixních částek, což představuje degresivní systém s~nejvyššími úlevami pro vysokopříjmové pracovníky.\par

Podle modelových výpočtů a~dat PAQ Research se počet osob pracujících v~režimu zastřeného zaměstnání neboli švarcsystému v~\acloc{ČR} odhadoval na podzim 2025 v~intervalu 100\,000 až 175\,000 osob, přičemž tendence je silně rostoucí. Atraktivitu demonstruje model českého daňového klínu (obr.~\ref{fig:problemy_danovy_klin_cz}), kde je srovnán zaměstnanecký daňový klín s~režimem \acs{OSVČ} využívajících výdajový paušál nebo paušální daň. Zatímco zaměstnanec nese stabilní zátěž, u~\acs{OSVČ} klesá efektivní klín v~širokém pásmu příjmů k~naprosto marginálním hodnotám. U~duševně pracujícího se odhadují skutečné výdaje zhruba 16~\%. Švarcsystém se tak oproti zaměstnaneckému poměru vyplatí i~pro plátce \acs{DPH} s~velmi vysokými příjmy. Výhoda vyššího okamžitého čistého příjmu však s~sebou nese odložené sociální riziko: extrémně nízké odvody na sociální a~zdravotní pojištění znamenají, že tito pracovníci nemají zajištěné dostatečné starobní penze a~nejsou kryti ochranou v~případě pracovní neschopnosti nebo nezaměstnanosti, což vytváří dlouhodobé napětí v~sociálním systému.~\cite{PAQ_Svarcsystem}\par

\input{texparts/python/problemy_danovy_klin_cz}

Posílení dosahu kolektivních smluv v~\acloc{ČR} proto není uskutečnitelné bez legislativního a~institucionálního řešení této hranice mezi závislou prací a~falešným podnikáním. Pakliže má \acs{KV} chránit mzdové standardy, musí se vypořádat s~existencí tohoto paralelního bezsmluvního prostoru. Pokyny Evropské komise z~roku 2022 v~tomto smyslu doporučují kolektivní vyjednávání i~pro určité zranitelné skupiny samostatně výdělečných osob podléhajících ekonomické závislosti na platformách nebo velkých zadavatelích.~\cite{EC_Guidelines_CB_SoloSelfEmployed_2022}\par