Tento fenomén představuje v~českém kontextu názornou ukázku limitů čistě individuálního vyjednávání o~mzdách. Nekorigovaný gender pay gap (\ac{GPG}) se v~\acloc{ČR} dlouhodobě drží na extrémně vysoké úrovni v~rámci celé \aclgen{EU}, což je dáno vysokou diskréční pravomocí tuzemských zaměstnavatelů a~tradiční netransparentností odměňování v~podnikatelské sféře. V~ekonomikách s~koordinovaným a~plošným odvětvovým vyjednáváním vedou jednotné tarifní tabulky ke stlačení mzdových rozdílů mezi muži a~ženami. Evropská směrnice o~transparentnosti odměňování z~roku 2023~\cite{smernice_pay_transparency_2023} proto nepředstavuje pouze formální administrativní povinnost reportingu; je klíčovým nástrojem pro posílení informační základny zaměstnanců a~odborových organizací při vyjednávání mzdových tarifů.\par

Vývoj českého \acs{GPG} v~čase vykazuje po počátečním poklesu k~prahové hodnotě \SI{15,4}{\percent} v~roce 2021 opětovný nárůst až k~úrovni \SI{18,5}{\percent} v~roce 2024, čímž se tuzemská mzdová propast zařadila na druhou nejvyšší (nejhorší) příčku v~celé \aclgen{EU} (za Estonsko). Tento nepříznivý vývoj doložený na obr.~\ref{fig:problemy_gpg_sektor} potvrzuje, že bez systematických koordinačních mechanismů se mzdové nerovnosti nesnižují, nýbrž mají tendenci v~období krizí dále eskalovat. Genderová mzdová propast je tak přímým symptomem decentralizovaného uspořádání sociálního dialogu: tam, kde chybí závazné odvětvové mzdové stupnice, vzniká široký prostor pro neformální mzdovou diferenciaci, která znevýhodňuje ženy. Tento rozdíl je zvláště patrný při srovnání mzdové a~platové sféry -- zatímco ve veřejném sektoru státní tarify mzdovou disparitu podstatně tlumí, v~soukromém sektoru chybějící standardy umožňují růst mzdové propasti.\par

\input{texparts/python/problemy_gpg_sektor}

Percentilový profil a~stratifikace \acs{GPG} (obr.~\ref{fig:problemy_gpg_stratifikace}) přináší detailnější pohled na strukturu této nerovnosti. Nejnižší mzdový rozdíl v~dolních decilech distribuce úzce souvisí s~existencí státem garantované minimální (a~zaručené) mzdy, která chrání nízkopříjmové skupiny. Směrem k~vyšším decilům však mzdová propast prudce narůstá, což dokládá, že k~největší diskriminaci dochází na pozicích s~vyšší kvalifikací, kde jsou mzdy určovány individuálním vyjednáváním za zavřenými dveřmi. Vzhledem k~nižší úrovni mezd však přes vysoký relativní rozdíl není kupní síla v~\acs{PPS} mezi muži a~ženami tak odlišná jako v~Německu, Dánsku a~Rakousku. Velmi nízký rozdíl ve mzdách mezi pohlavími vykazuje Polsko.\par

Jednou z~hlavních příčin vysokého českého \acs{GPG} je hluboce zažité horizontální rozdělení trhu práce neboli sektorová segregace. České ženy pracují výrazně méně v~technických oborech s~vysokou přidanou hodnotou, jako je sektor informačních a~komunikačních technologií (\acs{ICT}), a~naopak se koncentrují v~méně placených službách, školství či zdravotnictví. Srovnání zastoupení žen v~sektoru \acs{ICT} (obr.~\ref{fig:eu_ict_gender}) demonstruje, že \ac{ČR} patří v~podílu ženských expertek v~tomto odvětví na samotný chvost evropského rozdělení. Bez aktivní podpory vstupu žen do technologických profesí a~současného kolektivního vyjednávání tarifů v~segregovaných sektorech tak český trh práce zůstane uzamčen ve vysoké genderové nerovnosti. Níže uvedená srovnání detailně mapují mzdovou stratifikaci a~segregaci v~\acs{ICT}.\par

\input{texparts/python/problemy_gpg_stratifikace}
\input{texparts/commentary/eu_ict_gender}
