v~evropském srovnání slouží často jako indikátor spolehlivosti ekonomické infrastruktury a~stability podnikatelského prostředí. Standardní sledovanou metrikou, kterou eviduje \acs{ILO}, je počet odpracovaných dnů ztracených v~důsledku stávek a~výluk v~přepočtu na \SI{1000}{\person}. Evropská srovnávací data vykazují tradičně silné geografické rozložení: zatímco jihoevropské a~románské ekonomiky vykazují vysokou stávkovou aktivitu a~časté přerušení provozu, severské státy zvládají konflikty kontrolovat prostřednictvím kultivovaného a~silného sociálního dialogu. Naproti tomu postkomunistické země střední a~východní Evropy se vyznačují dlouhodobě nízkou stávkovou mobilizací, což je vnímáno jako stabilní prvek sociálního smíru.\par

Nízká stávková aktivita v~\acloc{ČR} (kde v~roce 2025 neproběhla žádná stávka a~byly vyhlášeny pouze tři stávkové pohotovosti na podnikové úrovni) není výsledkem hlubokého celospolečenského konsenzu a~spravedlivého rozdělení produktivity, nýbrž symptomem slabosti a~omezené mobilizační schopnosti tuzemských odborů. Sociální smír je v~českém modelu dosahován za cenu slabé a~pasivní vyjednávací pozice zaměstnanecké strany, která nedisponuje reálnou pákou na prosazení mzdové konvergence. Zaměstnavatelé tak v~sociálním dialogu nečelí žádnému provoznímu či ekonomickému riziku, což minimalizuje jejich ochotu přistupovat na odvážnější tarifní požadavky.\par

\input{texparts/python/stav_stavky}

Kvantitativní data o~stávkách vykazují v~evropských databázích masivní výpadky hlášení a~současně extrémní meziroční fluktuace; jedna plošná stávka v~dopravě nebo ve veřejném sektoru může výrazně zkreslit víceletý průměr. Z~tohoto důvodu není vhodné hodnotit sociální smír v~průřezovém roce, ani z~prostého dlouhého průměru. Evropské srovnání v~obr.~\ref{fig:stav_stavky} proto kombinuje kontinuální datové řady s~řízeným fallbackem. \Aca{geo-CZ}, \acs{geo-SK} a~další země s~chybějícím pokrytím nejsou zobrazeny -- nulové hodnoty v~datové sadě \ac{ILO} neodpovídají nulové aktivitě. Dánsko je doplněno vlastním výpočtem z~národní statistiky (Statistics Denmark, ABST1). Osa $y$ je zkrácena na \SI{0.4}{\percent} (\acs{geo-LT} 2008 dosahuje cca \SI{10}{\percent} -- jednorázový spor ve veřejném sektoru).\par

Pro účely této práce je tak sociální smír hodnocen expertním semikvantitativním způsobem, který kombinuje dostupná data o~stávkách a~kolektivních sporech (obr.~\ref{fig:stav_socialni_mir_skore_mapa})).\par

\input{texparts/python/stav_socialni_mir_skore_mapa}

Národní časovou dimenzi zachycuje obr.~\ref{fig:stav_kolektivni_spory_vyvoj}, který shrnuje vývoj počtu kolektivních sporů řešených prostřednictvím zprostředkovatele, stávkových pohotovostí a~stávek v~\acloc{ČR}. Vzorec potvrzuje, že převládajícím nástrojem eskalace je řízení před zprostředkovatelem, zatímco přechod do~otevřené stávky zůstává v~období 2013--2025 výjimečný. V~roce 2025 je patrný nárůst sporů oproti roku 2024 (10 vs.~6 případů při uzavírání \acpgen{PKS}), avšak bez realizované stávky.~\cite{CMKOS_ZpravaKV2025}

\input{texparts/python/stav_kolektivni_spory_vyvoj}

Nízká stávková aktivita je v~českém kontextu spíše indikátorem omezené schopnosti odborů mobilizovat zaměstnance než výsledkem hlubokého konsenzu mezi sociálními partnery -- sociální smír je dosahován za~cenu zdánlivě slabé vyjednávací pozice zaměstnanecké strany, nikoli skrze vyrovnané uspořádání kolektivního vyjednávání po~vzoru dánském, rakouském či německém.\par

Z~toho plyne i~limit strategie založené převážně na~hrozbě stávkou. V~současné \acloc{ČR} je stávka právně i~symbolicky silným prostředkem, avšak její vyjednávací účinnost je podmíněna vysokou organizovaností, důvěrou zaměstnanců a~schopností zasáhnout provozně významné činnosti. Tam, kde je odborová základna nízká, pracoviště fragmentovaná a~část kvalifikované práce se identifikuje spíše profesně nebo individuálně než kolektivně, se samotná hrozba stávky snadno mění v~nepřesvědčivý signál. Historická zkušenost typografů proto nesměřuje jen k~romantizaci konfliktu: ukazuje, že zaměstnanecká strana získá vyjednávací váhu tehdy, když se k~ní připojí pracovníci s~vysokou kvalifikací, profesní autonomií a~schopností určovat standard práce. Pro dnešní sociální dialog to znamená, že odbory nemohou stavět svou sílu pouze na~nízkopříjmových segmentech; musí oslovit také technické, vzdělávací, IT a~další kvalifikované profese, které v~digitalizované ekonomice plní obdobnou standardotvornou roli jako tiskaři v~industrializaci 19.~století.\par
