Korelační analýza prováděná na evropském panelu dat navazuje na metodologický aparát představený v~kap.~\ref{sec:datova_analyza}. Jejím účelem není pouhé izolované vypočtení statistických koeficientů, nýbrž snaha prokázat, že institucionální nastavení sociálního dialogu (reprezentované pokrytím \acs{KS} a~odborovou organizovaností) funguje jako ústřední koordinační mechanismus, který systémově propojuje mzdovou hladinu, pracovní podmínky a~makroekonomickou výkonnost. Výsledky rozptylového porovnání a~příslušné regresní vztahy (obr.~\ref{fig:korelace_scatter}) tento předpoklad velmi jasně dokládají.\par

\input{texparts/python/korelace_scatter}

Získané korelační koeficienty (tab.~\ref{tab:korelace_tabulka}) odhalují silné strukturální vazby, které zásadně zpochybňují tradiční neoliberální argument o~vnitřní neefektivitě mzdové koordinace. Nejsilnějším doloženým vztahem v~panelu je statisticky vysoce významná kladná asociace mezi pokrytím kolektivním vyjednáváním a~hodinovou produktivitou práce spolu s~čistým hodinovým příjmem zaměstnanců. Tento výsledek potvrzuje, že robustní sociální dialog nenarušuje ekonomické fungování, nýbrž naopak nutí podniky soutěžit zvyšováním produktivity, technologickou modernizací a~investicemi do lidského kapitálu namísto pouhé extenzivní minimalizace jednotkových nákladů práce.\par

Souběžně s~tím byla potvrzena záporná asociace mezi rozsahem kolektivního vyjednávání a~průměrnou skutečně odpracovanou týdenní dobou. Země s~nízkým pokrytím \acpgen{KS} (včetně \acgen{ČR} s~pracovní dobou \SI{37{,}5}{\hour} týdně) vykazují extenzivní charakter trhu práce, kdy je nízká hodinová mzda kompenzována delším časem stráveným v~práci. Oproti tomu vyspělé koordinované ekonomiky (Dánsko, Německo) dosahují výrazně vyšší hodinové kupní síly při podstatně kratším pracovním zatížení zaměstnanců. Vztah ke genderovému mzdovému rozdílu (\acs{GPG}) je naopak v~panelu velmi slabý, což ukazuje, že nerovné odměňování žen a~mužů je silněji podmíněno horizontální a~vertikální segregací trhu práce a~rodinnou politikou než samotným plošným rozsahem smluv.\par

\input{texparts/python/korelace_tabulka}

Záporná asociace mezi odborovou organizovaností a~Giniho koeficientem příjmové distribuce dokládá, že silná organizovanost přispívá ke kompresi mzdového rozdělení a~chrání nízkopříjmové segmenty před propadem do extrémní chudoby. V~těchto evropských souvislostech se český model nachází v~poměrně nepříznivém kvadrantu nízké organizovanosti, nízkého pokrytí, delší pracovní doby a~podprůměrné hodinové kupní síly, což potvrzuje hypotézu o~strukturální zranitelnosti tuzemského trhu práce.\par

K~ilustraci těchto výsledků a~vyhodnocení reálného mzdového a~pracovního potenciálu reforem byl sestaven modelový simulovaný scénář (tab.~\ref{tab:model_cz}), který na základě regrese odhaduje hypotetický posun \acloc{ČR} při zvýšení pokrytí kolektivním vyjednáváním ze současných \SI{30{,}7}{\percent} na cílovou unijní hranici \SI{80}{\percent}. Tento práh je výslovně stanoven směrnicí o~přiměřených minimálních mzdách jako mezník pro povinné vypracování národního akčního plánu na posílení sociálního dialogu.\par

\input{texparts/python/korelace_model_cz}

Výsledky této lineární predikce mají mimořádný politický a~odborný význam. Posun \acloc{ČR} k~této institucionální hranici je spojen s~predikovaným poklesem průměrné skutečné pracovní doby o~\SI{2{,}06}{\hour} týdně (na cílových \SI{35{,}4}{\hour}), mírným snížením \acs{GPG} o~\SI{1{,}11}{\pp} (na \SI{17{,}4}{\percent}), avšak především s~výrazným nárůstem čistého hodinového příjmu o~\SI{4{,}2}{\pps} (na \SI{15{,}3}{\pps} na hodinu, tj.~o~více než \SI{37}{\percent} oproti stávajícímu stavu) souběžně s~konvergencí produktivity práce na \SI{108}{\percent} průměru \aclgen{EU}. Jakkoli je nutné tento modelový odhad interpretovat s~metodologickou zdrženlivostí, neboť lineární OLS predikce představuje pouze horní odhad korelovatelného potenciálu a~nebere v~úvahu transakční náklady přechodu či zpětné makroekonomické vazby, výsledky jsou jasným vodítkem. Reforma kolektivního vyjednávání v~tuzemsku se nejeví jako pouhé odborářské či etické téma, nýbrž jako reálný kanál pro strukturální modernizaci, zvýšení kupní síly zaměstnanců a~překonání pasti nízkých (středních) příjmů.\par
