jsou sledovány ve dvou rovinách: zda se růst produktivity promítá do čistého disponibilního příjmu zaměstnanců a~zda současná mzdová struktura poskytuje dostatečný základ pro budoucí důchodové nároky.\par

Tento mzdový deficit má závažné důsledky pro sociální udržitelnost starobních důchodů. Srovnání distribuce čistých mezd s~úrovní starobních důchodů (obr.~\ref{fig:problemy_mzda_duchod}) odhaluje, že dolní polovina zaměstnanecké mzdové distribuce se nebezpečně blíží příjmové úrovni současných důchodců. Níže úroveň absolutních mezd totiž nevytváří pouze okamžité riziko materiální deprivace, ale zásadně omezuje pojistnou základnu, z~níž se odvíjí procentní výměra budoucího důchodu. Kolektivní vyjednávání v~tomto kontextu neplní pouze redistribuční roli, ale působí jako preventivní nástroj proti budoucí chudobě seniorů, pakliže dokáže efektivně zvedat mzdové podlahy v~odvětvích s~nízkou individuální vyjednávací silou.\par

\input{texparts/python/problemy_mzda_duchod}

Model starobních důchodů ukazuje na výrazný prvek solidarity v~české důchodové formuli (obr.~\ref{fig:problemy_duchod_solidarita}): nízkopříjmové profese sice dosahují vysokého náhradového poměru vůči svému předchozímu výdělku, avšak tato solidarita neřeší, že pokud je výchozí mzda nízká, i~velkorysý náhradový poměr vede k~důchodu, který se nachází na hranici chudoby. Nízký pojistný základ tak pouze odsouvá dnešní mzdové znevýhodnění do budoucího rizika chudoby ve stáří.\par

\input{texparts/python/problemy_duchod_solidarita}

Tato situace je dále vyhrocena asymetrií mezi příspěvky zaměstnanců a~\acs{OSVČ} do systému sociálního pojištění. Modelový výpočet poměru odvodů k~čerpaným důchodům pro průměrnou délku pobírání důchodu 24,7~let odhaluje omezenou dosažitelnost „bodu zvratu“. Zatímco srovnatelný zaměstnanec s~příjmem i~mírně pod úrovní národního mediánu solidárně dotuje systém a~odvede více, než získá, téměř všechny skupiny \acs{OSVČ} odvádějící minimální zálohy se pohybují hluboko pod touto hranicí a~ze systému získají výrazně více, než do něj odvedly (výjimku tvoří plátci s~vysokými příjmy a~velmi nízkým výdajovým paušálem). Tento deficit je pak fakticky sanován z~vysokých odvodů standardních zaměstnanců, což dále zvyšuje nespravedlnost a~erozi důvěry v~sociální systém.\par

%\input{texparts/python/problemy_duchod_sp_pomer}

Celý tento blok ukazuje, že mzdová hladina, pojistný základ a~budoucí jistota tvoří úzce provázaný celek. Slabé kolektivní vyjednávání ponechává stanovení mezd i~odvodů na individuální domluvě a~tržních tlacích, které u~nízkopříjmových profesí téměř vždy hovoří v~prospěch silnější pozice zaměstnavatele, což dlouhodobě podkopává stabilitu celého sociálního státu.\par

\paragraph{Platová a~mzdová sféra}\label{par:platy}
Veřejný sektor má celkově kompaktnější distribuci a~nižší mzdy, zatímco podnikatelská sféra vykazuje širší rozpětí a~větší sektorové rozdíly. Nízké platy ve veřejné správě působí jako tlak na mzdy a~poškozuje jejich růst. Nízká mzdová úroveň ve veřejných službách (např.~ve školství, ve zdravotnictví či sociální péči) navíc způsobuje sníženou kvalitu a~dostupnost infrastruktury a~vytváří trvalý tlak na odliv kvalifikovaných sil.\par