doplňuje pohled o~sektorovou strukturu práce. Nízké mzdové hladiny se v~\acloc{ČR} koncentrují zejména v~lokálních službách, maloobchodě, logistice a~pomocných profesích, kde je individuální vyjednávací síla zaměstnanců extrémně omezená a~kde chybějící odborová reprezentace umožňuje šíření agenturní práce. Vysoká odvětvová heterogenita mzdového vývoje v~tuzemsku potvrzuje, že český systém decentralizovaného a~fragmentovaného vyjednávání nedisponuje mechanismem, který by dokázal mzdové standardy napříč ekonomickými sektory sjednocovat a~bránit tak rozevírání nůžek mezi mzdami v~různých odvětvích a~vytváření společenských nerovností.\par

\input{texparts/python/problemy_verejny_soukromy}

Tento strukturální rozdíl se jasně vyjevuje při porovnání veřejného (platového) a~soukromého (mzdového) sektoru (obr.~\ref{fig:problemy_verejny_soukromy}) -- zatímco veřejný sektor má mzdovou distribuci více semknutou a~regulovanou tabulkami, soukromá sféra vykazuje obrovské mzdové rozpětí a~vysokou nerovnost. Mezi odvětvími se zcela vymyká sektor informačních a~komunikačních technologií (\acs{ICT}), který v~posledním období zaznamenává prudký růst a~přibližuje se západním mzdovým standardům. Důvodem je vysoká mezinárodní mobilita a~vysoká kvalifikace IT specialistů, což nutí zaměstnavatele nabízet konkurenceschopné podmínky bez ohledu na úroveň domácího sociálního dialogu. Individuální vyjednávací pozice je v~tomto odvětví natolik silná, že mzdové rozdíly vůči zemím \aclgen{EU} jsou zde nejmenší.\par

U~tradičních odvětví je však situace odlišná. Evropské srovnání hodinových nákladů práce (obr.~\ref{fig:eu_odvetvove_mzdy_mapa} a~obr.~\ref{fig:eu_odvetvove_mzdy_bar}) ukazuje, že české odvětvové mzdy jsou velmi nízké nejen ve službách, ale i~v~klíčovém zpracovatelském průmyslu a~jiných kvalifikovaných odvětvích. To vyvrací argument, že mzdový odstup \acgen{ČR} je dán pouze méně příznivou kvalifikační strukturou. Výrazná mzdová mezera vůči Rakousku či Německu přetrvává i~v~těch výrobních segmentech, kde je \ac{ČR} plně integrována do stejných globálních dodavatelských řetězců jako její západní partneři. Tento výsledek jednoznačně podporuje tvrzení, že bez silných odvětvových smluv, které by mzdově ukotvily produktivitu a~bránily soutěži skrze stlačování nákladů práce, je konvergence mezd k~vyspělým zemím zablokována. Níže publikované ilustrace zachycují mzdovou sféru a~odvětvové srovnání hodinových nákladů práce.\par

Evropské srovnání hodinových nákladů práce potvrzuje, že české odvětvové mzdy nejsou nízké jen v~tradičně slabých službách, ale i~v~průmyslu a~ve vybraných kvalifikovanějších sektorech. Tím se oslabuje argument, že český mzdový problém je pouze otázkou kvalifikační skladby. Rozdíl vůči Rakousku, Německu nebo Dánsku přetrvává i~tam, kde je \ac{ČR} začleněna do stejných výrobních řetězců, což podporuje tezi o~slabém přenosu produktivity do mezd skrze \ac{KV}.\par

\input{texparts/python/eu_odvetvove_mzdy_mapa}
\input{texparts/python/eu_odvetvove_mzdy_bar}
