Evropské srovnání pokrytí kolektivními smlouvami (\acs{KS}) přesvědčivě dokládá, že z~hlediska mzdové a~pracovní ochrany není rozhodující samotný podíl odborově organizovaných pracovníků, nýbrž institucionální mechanismus přenosu vyjednaných standardů na celou ekonomiku. Země jako Francie a~především Rakousko (s~téměř \SI{98}{\percent} pokrytím) demonstrují, že extrémně nízké členství v~odborech může existovat souběžně s~všeobecným vztahem kolektivních smluv, pokud stát nebo povinné členství v~zaměstnavatelských komorách zajišťují plošné rozšiřování závaznosti odvětvových smluv (\acs{KSVS}). \Ac{ČR} se nachází v~diametrálně odlišné pozici: mírná odborová organizovanost v~tuzemsku (pouhých \SI{9}{\percent}) není kompenzována žádným silným a~automatickým rozšiřovacím mechanismem, pročež se slabost členské základny přímo promítá do velmi nízkého dosahu kolektivního vyjednávání (pokrytí činí přibližně \SI{31}{\percent}). Česká organizovanost v~odborech je tak jednou z~nejnižších v~rámci celé \aclgen{EU} a~zůstává dokonce o~něco nižší než v~USA. Níže uvedené mapy (obr.~\ref{fig:eu_pokryti_kv_mapa} a~obr.~\ref{fig:eu_hustota_mapa}) tuto asymetrii plasticky ilustrují.\par

\input{texparts/python/eu_pokryti_kv_mapa}
\input{texparts/python/eu_hustota_mapa}

Tento rozdíl je klíčový pro celkovou argumentaci této práce. Pakliže má kolektivní vyjednávání efektivně působit jako nástroj pro sdílení produktivity, spravedlivé odměňování a~aktivní adaptaci na technologické změny, nemůže být odkázáno pouze na izolovanou existenci několika kolektivních smluv v~tradičně silných podnicích. Musí existovat legislativní a~společenský mechanismus, který přenese vyjednané standardy i~do malých firem a~služeb, kde jednotliví zaměstnanci nemají dostatečnou vyjednávací sílu vůči tlaku trhu.\par

Dlouhodobý vývoj odborové organizovanosti v~\acloc{ČR} (obr.~\ref{fig:stav_hustota_vyvoj_2004}) vykazuje setrvalý sestupný trend, který po vstupu do~\acs{EU} nebyl doprovázen žádnou kompenzační reformou na odvětvové úrovni. Vyjednávání u~nás zůstává extrémně decentralizované na úroveň jednotlivých podniků, což klade enormní nároky na lokální odborové organizace, u~nichž dochází k~přirozenému úbytku členské základny. Tento decentralizovaný model pak přispívá k~tomu, že vyjednané mzdové nárůsty v~tuzemských \acp{PKS} neplní koordinační roli pro celou ekonomiku, nýbrž slouží jako dodatečně sjednané minimální ujednání.\par

V~letech vysoké konjunktury se skutečný růst mzdových nákladů měřený indexem mzdových nákladů \ac{LCI} (obr.~\ref{fig:stav_ipp_mzdy}) pohyboval výrazně nad rámcem sjednaných tarifů, což odráželo napjatost trhu práce a~jednostranný tlak na nábor, nikoliv koordinovanou mzdovou politiku. Během následného inflačního šoku se naopak naplno projevila reaktivnost a~pomalost podnikového vyjednávání: reálná ochrana kupní síly zaměstnanců přicházela s~velkým zpožděním a~v~krajně diferencované výši podle finančních možností konkrétních zaměstnavatelů, což vedlo k~výraznému propadu reálných příjmů v~celé ekonomice. Níže publikované ilustrace mzdové dynamiky a~analyzovaného rozsahu smluv tento fakt dokumentují.\par

\input{texparts/python/stav_hustota_vyvoj_2004}
\input{texparts/python/stav_ipp_mzdy}

Obsah a~struktura sjednaných kolektivních smluv (obr.~\ref{fig:stav_ipp_rozsah}) tento závěr jednoznačně doplňují. Zatímco procedurální a~formální ustanovení upravující činnost a~financování odborových organizací zůstávají stabilní, podíl smluv obsahujících reálnou mzdovou stupnici a~tarifní třídy setrvale klesá. Český sociální dialog si tak sice uchovává svůj formální právní obrys a~procedurální integritu, avšak ztrácí reálnou koordinační a~standardotvornou sílu, která by byla jasná a~závazná pro celá odvětví. Pro mzdovou konvergenci je pak rozhodující nikoliv samotná formální existence smluv, ale jejich reálná schopnost strukturovat mzdovou distribuci v~ekonomice.\par

\input{texparts/python/stav_ipp_rozsah}

