Přeshraniční dojíždění za prací tvoří přímý důsledek hlubokého mzdového diferenciálu mezi \acgen{ČR} a~vyspělými sousedními státy Německem a~Rakouskem. Možnost dojíždět za prací přes hranice sice v~pohraničních oblastech krátkodě někteří pracovníci vnímají, avšak tento jev je prostorově silně nerovnoměrný a~přináší s~sebou negativní externality. Níže uvedený graf (obr.~\ref{fig:problemy_dojezdeni_vyvoj}) zachycuje časový vývoj tohoto dojíždění.\par

\input{texparts/python/problemy_dojezdeni_vyvoj}

Regionální mapa (obr.~\ref{fig:problemy_dojezdeni_nuts2}) potvrzuje, že přeshraniční mobilita se koncentruje výhradně v~krajích s~přímou vazbou na německý a~rakouský trh. Tato možnost odchodu za vyšším výdělkem se týká zejména kvalifikovaných a~jazykově vybavených pracovníků, což vyvolává závažný problém odlivu lokálního lidského a~sociálního kapitálu (\textit{brain drain}). V~důsledku toho se domácí sektory s~vysokou přidanou hodnotou a~významné veřejné služby (typicky zdravotní péče či školství) potýkají s~akutním nedostatkem lékařů, sester a~jiných odborníků. Tento mzdový diferenciál tak prohlubuje regionální stratifikaci a~vede k~systematickému znevýhodnění pohraničních oblastí, kde dochází ke zhoršení dostupnosti klíčových služeb a~stagnaci místního rozvoje.\par

\input{texparts/python/problemy_dojezdeni_nuts2}

Samotné kyvadlové dojíždění navíc zachycuje pouhou část širšího a~vážnějšího problému emigrace pracovní síly zapříčiněné mzdovým odstupem \acgen{ČR} vůči západním zemím. Nejvyšší dynamiku vykazuje odjezd mladých lidí na počátku jejich profesní kariéry, do jejichž vzdělání a~kvalifikace již byly investovány značné prostředky z~domácích veřejných rozpočtů. V~rámci jednotného vnitřního trhu \aclgen{EU} představuje odchod do zahraničí logickou a~racionální individuální strategii, pakliže tuzemské mzdové tarify a~kariérní vyhlídky zůstávají hluboko pod evropskými standardy. Administrativní restrikce zjevně nejsou řešením; jedinou funkční odpovědí je vytvoření konkurenceschopného mzdového a~institucionálního rámce, kde na růst kvalifikace a~jazykovou vybavenost pracovníků (obr.~\ref{fig:problemy_jazyky_isced}) reaguje tuzemský sociální dialog zvyšováním standardů, čímž se uzavírá pomyslný kruh levné práce. Níže publikované grafy tyto mzdové a~jazykové asymetrie ilustrují.\par

\input{texparts/python/problemy_jazyky_isced}
