Rozdílem cenové hladiny v~\acloc{ČR} proti zbylým evropským zemím je někdy obhajována nízká úroveň mezd. Reálná životní úroveň se liší od nominální mzdy, avšak samotná nižší cenová úroveň nezmenšuje dopady malé výše českých mezd. Postupující cenová konvergence tuzemska k~evropskému průměru navíc postupně omezuje výhodu, kterou nižší životní náklady poskytovaly nominálně slabším domácím příjmům, pročež se tlak na růst reálných mezd stává stále naléhavějším. Níže uvedená mapa (obr.~\ref{fig:eu_cenova_hladina}) zachycuje použitý index kupní síly HICP.\par

\input{texparts/python/eu_cenova_hladina}

Podrobná analýza rozdělení příjmů napříč evropským prostorem (obr.~\ref{fig:eu_prijem_distribuce}) odhaluje hluboké rozdělení mezi západoevropskými a~postkomunistickými ekonomikami. V~zemích střední a~východní Evropy přetrvává výrazná koncentrace v~pásmu nízkých mezd, což potvrzuje přetrvávající tlak na model založený na levné práci. Tento mzdový profil se významně liší od zemí s~koordinovaným mzdovým vyjednáváním.\par

\input{texparts/python/eu_prijem_distribuce}
\input{texparts/python/eu_gini_prijem}

Tradičně nízký Giniho koeficient a~mimořádně nízká vykazovaná míra \acf{AROPE} sice na první pohled nasvědčují tomu, že sociální struktury v~\acloc{ČR} fungují stabilně, avšak tento závěr je zavádějící. Giniho koeficient měří pouze rozložení příjmů uvnitř země, nikoli jejich absolutní kupní sílu v~porovnání se zahraničím. Rovněž ukazatel \acs{AROPE} je konstruován v~relaci k~národní hranici chudoby (odvozené od národního mediánu), pročež může vykazovat nízké hodnoty i~v~zemi, kde je celková úroveň příjmů dosti stlačená a~kde velká část chudobou ohrožených domácností leží hluboko pod absolutní celoevropskou referenční hranicí. Jedná se o~svébytnou „rovnost v chudobě“, kdy jsou příjmy sice rozděleny relativně uniformně, avšak na velmi nízké úrovni.\par

Podle výzkumů institutu PAQ Research se při zohlednění reálných životních a~především bytových nákladů v~\acloc{ČR} vyjevuje, že podíl domácností potýkajících se s~faktickou materiální deprivací a~příjmovou nouzí je výrazně vyšší, než kolik dokáže podchytit standardní neharmonizovaný index \acs{AROPE}. V~postkomunistických zemích a v~\acs{ČR} zejména jsou nízké příjmy kompenzovány vysokým podílem vlastnického bydlení. Domácnosti bez vlastního bydlení ovšem mohou být ohroženy chudobou výrazně častěji, zejména za situace, kdy například v~hlavním městě je cena bydlení v~poměru k~příjmům na nejvyšších příčkách v~rámci Evropy.\par
Distribuční odhad podle decilových hranic celoevropské statistiky příjmů, jako je hodnota třetího decilu (\acs{var-D3}) -- obdobně jako \acs{AROPE}, ukazuje situaci v~nelichotivém světle -- \ac{ČR} se pohybuje mezi národy s~nejvyšší chudobou. \ac{ČR} vykazuje úzké rozdělení příjmů, medián i~dolní decily v~\acs{PPS} zůstávají hluboko pod Německem, Dánskem či Rakouskem. Stagnace kupní síly postihuje široké střední vrstvy. Další grafy zachycují Giniho index, míru \acs{AROPE} a~vysokou akumulaci bohatství.~\cite{PAQ_ChudobaCEEU_2025}\par

\input{texparts/python/stav_arope_dual}

\acloc{ČR} vykazuje podíl majetku horního~\SI{1}{\percent} obyvatel na~hodnotě~\SI{26{,}3}{\percent}, přičemž mediánová hodnota v~rámci~\acs{EU}-27 čítá~\SI{24{,}4}{\percent}.
\acs{ČR} se tak řadí na~17.~místo z~27 členských států -- koncentrace je vyšší, než u~\SI{60}{\percent} zemí~\acp{EU}.
Klíčovým kontextuálním paradoxem je asymetrie mezi příjmovou a~majetkovou nerovností: příjmová nerovnost v~\acloc{ČR} (Giniho koeficient příjmů~\SI{27}{\percent} dle Eurostatu) patří k~nejnižším v~\acloc{EU}, zatímco koncentrace majetku na~vrcholu je nadprůměrná.
Tato divergence odráží dědictví privatizace po~roce~1989, kdy se průmyslové a~obchodní holdingy soustředily v~rukou relativně malé skupiny vlastníků prostřednictvím kuponové privatizace a~pozdějších konsolidací, přičemž mzdová distribuce zůstala po~desetiletí plochá díky strukturálním rysům českého pracovního trhu i~kolektivním dohodám.\par

% V~rámci~\acp{EU} je variabilita značná: od~\SI{14{,}0}{\percent} v~Nizozemsku přes~\SI{17{,}2}{\percent} na~Slovensku a~\SI{18{,}0}{\percent} ve~Finsku až~po~\SI{35{,}0}{\percent} v~Estonsku a~\SI{33{,}4}{\percent} v~Maďarsku.
Nižší koncentraci vykazuje Benelux, kde silný sociální dialog a~rozsáhlé veřejné penzijní fondy distribuují výnosy z~kapitálu šířeji než systémy postavené na~individuálním spoření.\par
V~postkomunistickém prostoru je rozptyl výrazný -- zatímco Slovensko a~Slovinsko vykazují nižší koncentraci bohatství než \acs{ČR}, v~Maďarsku, Polsku a~pobaltských státech je vyšší, což odráží odlišné trajektorie privatizace a~míru oligarchizace v~jednotlivých tranzičních ekonomikách.\par

\input{texparts/commentary/eu_bohatstvi_top1}
