Ve srovnání s~panelovými zeměmi (tab.~\ref{tab:flexicurity}) \ac{ČR} vystupuje jako ekonomika s~mimořádně vysokou mírou zaměstnanosti a~nízkou mírou příjmové nerovnosti měřenou Giniho koeficientem. Zatímco ale průměrná skutečně odpracovaná doba za týden v~\acloc{ČR} činí \SI{37,5}{\hour}, v~referenčním Německu je to \SI{33,8}{\hour} a~v~Dánsku dokonce pouhých \SI{32,8}{\hour}. Tento nepoměr se promítá do hodinového čistého příjmu standardizovaného pracovníka, který v~\acloc{ČR} dosahuje průměrně \SI{11,1}{\pps}, zatímco v~Dánsku činí \SI{17,2}{\pps} a~v~Rakousku dokonce \SI{18,4}{\pps}. Vysoká tuzemská zaměstnanost a~nízký podíl formálně nízkopříjmových pracovníků nejsou důkazem silné vyjednávací pozice zaměstnanců, nýbrž odrazem ekonomického modelu, v~němž je stabilita domácností vykupována dlouhou pracovní dobou při nižší mzdové úrovni a~vysokém zatížení nízkokvalifikovanou prací.\par

\input{texparts/python/prakticka_srovnani}

Ekonomická konvergence vyjádřená vývojem \aclgen{HDP} na obyvatele ukazuje, že se česká ekonomika od vstupu do~\acs{EU} významně přiblížila západoevropským průměrům. Jakkoli však makroekonomická produktivita roste, klíčovým problémem zůstává mzdový kanál -- tedy způsob, jakým se vytvořená hodnota přenáší do disponibilních příjmů zaměstnanců. V~letech 2018 až 2022 sice \ac{HDP} na obyvatele kumulativně vzrostlo o~\SI{30}{\percent}, avšak trajektorie čistého hodinového příjmu vůči \acdat{HDP} potvrzuje přetrvávající mezeru. Tento nesoulad je dán slabým přenosem produktivity práce skrze kolektivní vyjednávání, pročež se vytvořená nadhodnota koncentruje spíše v~ziscích korporací než v~příjmech domácností. Níže uvedené obrázky (obr.~\ref{fig:stav_hdp_vyvoj} a~obr.~\ref{fig:eu_produktivita_prijem_trajektorie}) zachycují tuto vývojovou trajektorii a~dlouhodobou konvergenci produktivity a~mezd. \ac{ČR} sice vykazuje ekonomickou konvergenci, avšak úroveň disponibilních mezd zůstává hluboko pod zeměmi s~koordinovanější mzdovou architekturou. Slabina nespočívá pouze v~pomalém a~neefektivním přenosu produktivity do příjmů zaměstnanců. Polsko bez silného sociálního dialogu vykazuje rychlejší konvergenci \acs{HDP}, zejména pak v~obdobích hospodářských krizí.\par

\input{texparts/python/stav_hdp_vyvoj}
\input{texparts/python/eu_produktivita_prijem_trajektorie}
\input{texparts/python/stav_zamestnanost}

Tento extenzivní charakter českého trhu práce s~vysokou mírou participace má přímou vazbu na chronické pnutí mezi nabídkou a~poptávkou po práci. Vysoká zaměstnanost (obr.~\ref{fig:stav_zamestnanost}) existuje souběžně s~trvalým převisem volných pracovních míst, jejichž míra dosahuje \SI{3,7}{\percent} a~představuje jednu z~nejvyšších hodnot v~celé \acloc{EU}. Detailnější pohled však odhaluje strukturální nesoulad: naprostá většina hlášených volných míst se koncentruje v~nízkokvalifikovaných, špatně placených profesích (např.~v~logistice, montážních závodech či pomocných službách). Nejedná se o~nedostatek práce s~vysokou přidanou hodnotou, ale o~poptávku v~rámci subdodavatelského modelu levné práce, která je navíc silně volatilní a~reaguje na hospodářské cykly (obr.~\ref{fig:stav_volna_mista_vyvoj}).\par

\input{texparts/python/stav_volna_mista_vyvoj}

Tato napjatost na trhu práce však nevede k~automatickému tlaku na růst mezd. Atraktivita \acgen{ČR} pro nadnárodní společnosti sice vytváří segmenty s~vyšší mzdovou hladinou než u~místních firem, ale tyto korporace často operují v~rámci globálních řetězců jako subdodavatelské články. Státní správa má omezené nástroje pro strukturování této poptávky, pročež se tuzemská ekonomika potýká s~uvězněním v~pasti levné práce. Nedostatek pracovníků v~nízkopříjmových sektorech je pak často řešen spíše ulehčením dovozu zahraniční pracovní síly než tlakem na technologickou modernizaci a~růst kolektivně vyjednaných mzdových tarifů.\par

Nadnárodní podniky zaměstnávají v~\acloc{ČR} podstatnou část pracovní síly. Mapa zachycuje podíl zaměstnanců pracujících v~takových skupinách na~celkové zaměstnanosti. \ac{ČR} se řadí k~zemím s~nadprůměrnými hodnotami tohoto ukazatele v~rámci \acs{geo-EU27}.\par

\input{texparts/commentary/eu_mne_mapa}

Vysoký podíl zaměstnanosti v~nadnárodních korporacích na~jedné straně svědčí o~přitažlivosti trhu práce pro kapitál a~technologie; na~druhé straně nadnárodní podniky zpravidla vyvíjejí silnější odpor vůči kolektivnímu vyjednávání na~úrovni odvětví a~preferují podnikové nebo individuální mzdové nastavení, které snižuje koordinační roli odborů. Srovnání s~Rakouskem nebo Dánskem, kde je podíl zahraniční kontroly srovnatelný nebo vyšší, ale pokrytí \aclins{KS} zároveň vysoké, ukazuje, že přítomnost nadnárodního kapitálu sama o~sobě kolektivní vyjednávání neblokuje; rozhodující je institucionální rámec, v~němž tyto podniky operují.\par
