Geografická mapa podílu top 10\,\% na celkovém bohatství v~\ac{EU} ukazuje výrazné kontrasty: zatímco skandinávské státy a~Belgie udržují podíl top 10\,\% relativně nižší (díky vysoké odborové hustotě, erga omnes a~progresivnímu zdanění majetku), Litva, Lotyšsko nebo i~nové členské státy \ac{EU} vykazují extrémní majetkovou koncentraci.
V~zemích, pro které šetření \acs{OECD}~HFCS data nepublikuje, je území v~mapě vyznačeno šedou barvou.
ČR se nachází v~středním poli, avšak s~rostoucím trendem: stojí tedy na rozcestí mezi trajektorií baltských zemí (vysoká koncentrace bez kompenzačních institucí) a~trajektorií kontinentální Evropy (umírněná koncentrace se silnou \ac{KS}).
Mezinárodní výzkum konzistentně ukazuje, že silnější kolektivní vyjednávání koreluje s~nižší majetkovou koncentrací prostřednictvím dvou mechanismů: vyšší mzdový podíl na \ac{HDP} zvyšuje schopnost spodních decilů akumulovat majetek, a~silnější \ac{KS} snižují pravděpodobnost švarcsystému a~nezdaněných pracovních odměn pro top manažery.
Politická doporučení: kombinace erga omnes s~transparentnějšími výplatními tabulkami v~\ac{KS} by snížila nepřezřejmý prostor pro mimomzdové benefity koncentrované v~horních příjmových skupinách.

Časový vývoj podílu horních 10\,\% na celkovém majetku ukazuje, že koncentrace majetku v~ČR v~poslední dekádě narůstá --- trend v~kontrastu se stabilitou nebo poklesem v~zemích se silnými institucemi redistribuce příjmů.
Majetková nerovnost je zpravidla setrvačnější než příjmová: jednou akumulovaný majetek generuje kapitálové výnosy, zatímco pracovníci bez majetku jsou odkázáni výhradně na příjem z~práce --- zdůrazňuje to roli mzdové politiky jako jediného dostupného redistributivního nástroje pro \SI{90}{\percent} domácností.
Stagnace reálných mezd v~ČR v~obdobích nízké \ac{KS} aktivity se systematicky promítá do neschopnosti spodních decilů akumulovat majetek.
Na vrcholu rozdělení pak nárůst podílu top 5\,\% v~ČR táhne zejména zhodnocení nemovitostního majetku a~finančních portfolií (ceny bytů v~Praze vzrostly v~dekádě 2013--2023 o~\SIrange{150}{200}{\percent}), které disproportionálně zvýhodnilo ty, kdo majetkovou základnu již měli.
Kolektivní vyjednávání usilující o~pravidelný reálný mzdový nárůst překonávající inflaci, zejména pro nižší mzdové skupiny, je tedy nepřímo i~nástrojem majetkové demokratizace.

%\input{texparts/python/eu_bohatstvi_mapa}
