Mapa daňového klínu na práci v~\acloc{EU}27 (Eurostat, strukturální ukazatel pro svobodného bezdětného zaměstnance při \SI{67}{\percent} průměrné mzdy) ukazuje, že ČR se nachází mírně nad mediánem --- bez ohledu na to, že nominální sazby daně z~příjmu jsou relativně nízké, protože celkový klín zahrnuje zaměstnanecké i~zaměstnavatelské odvody.
Daňový klín~$\acs{var-tau}$ je formálně definován jako podíl odvodů a~daně z~příjmu na celkových osobních nákladech zaměstnavatele:
\begin{equation}\label{eq:tax_wedge}
  \acs{var-tau}
    = \frac{\acs{var-c}_{\acs{idx-SP},\acs{idx-z}}
            + \acs{var-c}_{\acs{idx-SP},\acs{idx-Z}}
            + \text{daň}_{\acs{idx-z}}}
           {\acs{var-w}_{\acs{idx-b}} + \acs{var-c}_{\acs{idx-SP},\acs{idx-Z}}},
\end{equation}
kde čitatel zahrnuje zaměstnanecké odvody na sociální pojištění~$\acs{var-c}_{\acs{idx-SP},\acs{idx-z}}$, zaměstnavatelské odvody~$\acs{var-c}_{\acs{idx-SP},\acs{idx-Z}}$ a~daň z~příjmu fyzické osoby; jmenovatel je hrubá mzda~$\acs{var-w}_{\acs{idx-b}}$ navýšená o~zaměstnavatelské odvody (tzv.\ superhrubá mzda).
Tento relativně vysoký klín v~kontextu nízké mzdy vytváří specifické napětí: zaměstnavatel platí za hodinu práce relativně vysoké odvody, ale pracovník dostává relativně málo --- mezera jde na vrub odvodu, nikoli na přidanou hodnotu pro pracovníka.
Státy s~vysokým pokrytím \ac{KS} jako Rakousko a~Dánsko sice vykazují srovnatelný nebo vyšší klín, ale kompenzují jej vyšší hrubou mzdou sjednanou kolektivní smlouvou: de facto funguje model „vyšší odvody za vyšší záruku mzdy a~kolektivní ochrany”.
V~ČR je klín podobný, ale hrubá mzda nižší --- pracovník tedy nesetí výhody ani nízkého klínu (jako třeba Slovensko), ani vysoké hrubé mzdy (jako Rakousko a~Dánsko): argument pro reformu kolektivního vyjednávání s~cílem zvýšit hrubou mzdu a~ospravedlnit výši klínu přínosy pro pracovníka.

Doplňkem statického průřezu (obr.~\ref{fig:eu_danovy_klin}) je dlouhodobý
vývoj daňového klínu v zemích, s nimiž \acacc{ČR} nejčastěji srovnáváme: u
visegrádských sousedů (Slovensko, Polsko, Maďarsko) a u
německy mluvících ekonomik (Německo, Rakousko). Indikátor je
zveřejňován pro modelovou domácnost jednotlivce bez dětí na úrovni
\SI{67}{\percent} průměrné mzdy a vyjadřuje souhrn daní z příjmu a
sociálních odvodů zaměstnance i zaměstnavatele jako podíl celkových
mzdových nákladů; jeho úroveň proto přímo odráží konstrukci daňového a
pojistného systému, nikoliv pouze nominální výši odvodů.

\Ac{ČR} se v celém sledovaném období pohybuje v horní polovině žebříčku
\acgen{EU} -- vysoký podíl pojistného na sociální a zdravotní pojištění
hrazeného zaměstnavatelem dlouhodobě tlačí daňový klín nad průměr
\acgen{EU}. Ke snížení došlo po reformě roku 2008 a opět po zavedení
zvýšené slevy na poplatníka v roce 2022; přesto zůstává úroveň
srovnatelná spíše s Rakouskem a Německem než s Polskem nebo
Slovenskem, které se pohybují níže a v posledních letech klesají
rychleji. Maďarsko po reformě jednotné sazby v roce 2011 výrazně
snížil zatížení a dnes patří mezi země s nejnižším daňovým klínem v
regionu.

Z dlouhodobého pohledu je patrné, že rozptyl mezi zeměmi \acs{EU}\,27
(viz šedé linie na pozadí) zůstává stabilní -- konvergence v této
oblasti není zjevná, neboť struktura odvodů odráží národní volbu mezi
financováním sociálních systémů z pojistného a z obecných daní.
Vysoká pozice \acgen{ČR} naznačuje prostor pro daňovou diskuzi zejména v
oblasti odvodů zaměstnavatelů, jejichž výše ovlivňuje jak nákladovou
konkurenceschopnost, tak prostor pro kolektivní vyjednávání o čistých
mzdách.

\input{texparts/python/eu_danovy_klin}
