Rozložení mezd podle percentilů (P25, P50, P75) a~mezikvartilového rozpětí (\ac{IQR}) ve vybraných odvětvích ČR (\ac{ISPV}) odhaluje strukturální nerovnost uvnitř odvětví: v~maloobchodě (G) a~pohostinství (I) je \ac{IQR} úzké a~P25 těsně nad minimální mzdou, zatímco v~ICT (J) a~profesních službách je \ac{IQR} výrazně širší s~P75 vysoko nad mediánem.
Úzké \ac{IQR} u~nízkopříjmových odvětví svědčí o~komprimaci způsobené zákonným minimem, nikoli kolektivně sjednanými tarifními úrovněmi: bez \ac{KS} je minimální mzda jedinou pracovněprávní zárukou a~trh nevytváří tlak na její překonání.
Výrazné \ac{IQR} v~sektoru ICT dokládá, že v~odvětvích s~individuálním vyjednáváním dochází k~mzdové polarizaci uvnitř profesní skupiny --- výsledek, který \ac{KS} s~mzdovými tabulkami zabraňují tím, že nastavují transparentní tarifní úrovně pro jednotlivé kvalifikační stupně.
Porovnání odvětvových percentilních profilů tak potvrzuje, že chybějící sektorová \ac{KS} v~CZ jsou přímo spojena s~vyšší vnitroanalytickou mzdovou nerovností v~odvětvích bez kolektivního pokrytí.

Mzdové percentily a~mezikvartilový rozsah podle hlavních skupin CZ-ISCO (Klasifikace zaměstnání, jednociferné kódy 1--9) pocházejí ze šetření \acs{ISPV}.\par

Meziroční nárůst indexu mzdových nákladů (Eurostat \ac{LCI}) podle odvětví \ac{NACE} v~ČR dokumentuje, že odvětvová divergence mzdového vývoje je v~ČR výraznější než v~zemích se silnými sektorovými \ac{KS}: odvětví s~těsnými trhy práce (IT, logistika) vykazují nárůsty výrazně nad celkovým průměrem, zatímco zemědělství a~pohostinství stagnují.
Tato polarizace má přímý vztah k~míře kolektivního pokrytí: odvětví, kde jsou uzavírány odvětvové nebo skupinové \ac{KS} (energetika, bankovnictví), vykazují stabilnější a~méně cyklické mzdové nárůsty, zatímco fragmentovaná odvětví kopírují hospodářský cyklus bez tlumícího koordinačního efektu.
Plná čára (celková podnikatelská sféra) zakrývá tuto heterogenitu a~může vytvářet falešný dojem koordinovaného vývoje; pohled na jednotlivá odvětví ukazuje, že „průměrný nárůst“ v~ČR je artefaktem statistické agregace, nikoli výsledkem institucionální koordinace.

Variační koeficient nárůstu \ac{LCI} napříč odvětvími \ac{NACE} v~6 srovnávaných zemích kvantifikuje heterogenitu odvětvového vývoje mezd: vyšší CV naznačuje, že některá odvětví rostou výrazně rychleji než jiná, zatímco nižší CV svědčí o~koordinovaném, relativně rovnoměrném mzdovém vývoji.
ČR vykazuje nadprůměrný CV v~mezinárodním srovnání, zejména vůči AT a~DK, kde odvětvová koordinace prostřednictvím sektorových \ac{KS} a~sdílení produktivitních benchmarků zajišťuje konvergentnější mzdový vývoj.
Vysoká heterogenita odvětvového nárůstu \ac{LCI} v~ČR je důsledkem fragmentace na podnikové \ac{KS}: každá firma reaguje na vlastní ekonomické podmínky bez referenčního odvětvového rámce, takže mzdové nárůsty jsou nepředvídatelné a~závislé na vyjednávací síle konkrétní \ac{ZO}.
Sektorové smlouvy s~produktivitně ukotvenými mzdovými nárůsty (vzor DE IG~Metall, AT Metalltarif) systematicky snižují CV tím, že nastavují odvětvové minimum, od nějž se podnikové odchylky pohybují v~kontrolovaném pásmu.\par

Srovnávací sloupcový graf čistých mezd v~\ac{PPS} pro 6 vybraných odvětví a~6 zemí ukazuje, že ČR je konzistentně v~dolní třetině i~po odečtení cenové hladiny: ve zpracovatelském průmyslu, obchodu, \acs{ICT}, financích i~veřejném sektoru jsou reálné čisté mzdy nižší než v~AT, DE nebo NL.
Referenční úroveň průměru EU27 je v~obrázku vyznačena plnou čarou se~zarážkami.
Zvláště pozoruhodné je odvětvové zrcadlo: ČR má relativně nejsilnější pozici v~ICT a~relativně nejslabší v~obchodu a~maloobchodu --- přesně kopírujíce odvětvový profil \ac{KS} pokrytí (vysoká v~energetice a~průmyslu, téměř nulová v~obchodě).
Zpracovatelský průmysl --- tradičně s~relativně silnějšími odbory v~ČR --- vykazuje menší zaostávání za AT/DE než obchod nebo pohostinství: nepřímý důkaz, že \ac{KS} aktivita i~v~omezené míře komprimuje mzdový gap.
Sektor s~nejnižší \ac{KS} aktivitou (obchod, pohostinství) zaostává za \ac{EU} průměrem v~\ac{PPS} nejvýrazněji --- opět potvrzuje kauzální hypotézu, že institucionální prázdnota v~\ac{KS} se přímo promítá do relativně nižší mzdové úrovně.

\input{texparts/python/eu_odvetvove_mzdy_bar}

Graf odchylek sektorových mezd od celostátního mediánu (pro CZ vs.~AT a~DK) kvantifikuje míru polarizace trhu práce: v~ČR jsou odchylky výrazně větší --- ICT a~finance vykazují prémii +\SIrange{60}{80}{\percent} nad mediánem, zatímco obchod a~pohostinství zaostávají o~\SIrange{30}{40}{\percent}.
V~zemích s~erga omnes kolektivním vyjednáváním (AT, DK) je inter-sektorová disperze výrazně nižší: sektorové smlouvy s~celoodvětvovou platností zakotvují spodní sektorový standard, který redukuje rozsah poklesu pod celostátní průměr.
Vysoká inter-sektorová disperze v~ČR má reálné sociální důsledky: pracovníci v~obchodu a~pohostinství --- skupiny s~vysokým podílem žen a~nízkokvalifikovaných --- jsou mzdově vytlačeni do in-work poverty territory (srov.~obr.~\ref{fig:stav_arope_dual}).
Zmenšení sektorových odchylek směrem k~AT nebo DK modelu je proto přímo cílem doporučené reformy: erga omnes s~reálnými minimálními tarify v~každém \ac{NACE} odvětví by stlačilo dolní odchylku bez nutnosti administrativního zasahování do horního pásma.
