Doplněním Giniho indexu o~dekomponovanou distribuci je obrázek~\ref{fig:eu_prijem_distribuce}: zobrazuje horní hranice prvních devíti decilů (D1\,--\,D9, ukazatel TC) ekvivalizovaného čistého disponibilního příjmu domácností v~\acs{PPS} na ekvivalentního dospělého a~rok podle modifikované stupnice \acs{OECD}, za~rok~2025.
Křivky v~obrázku jsou log-normálním fitem metodou nejmenších čtverců na~devíti decilových hranicích; přerušované svislé čáry vyznačují mediány.
Měřítko PPS odstraňuje vliv národních cenových hladin, takže rozdíly mezi zeměmi vyjadřují skutečnou kupní sílu příjmu, nikoliv pouze nominální mzdové úrovně.
Jde o~příjem \emph{po~zdanění a~transferech} a~na~úrovni domácnosti, nikoli o~hrubou mzdu jednotlivce; údaj proto integruje mzdy, sociální dávky, daně i~strukturu domácnosti, čímž doplňuje pohled mzdové statistiky \acgen{ČR} z~předchozích kapitol.

Tvar křivek odhaluje dvě kvalitativně odlišné situace.
Dánsko a~Rakousko startují vysoko již v~prvním decilu a~křivka stoupá relativně mírně --- vyjadřuje to vysokou minimální životní úroveň při~zachovalém prostoru pro~vyšší příjmy.
\ac{ČR} a~Polsko mají naopak nízkou úroveň D1 i~D9, přičemž rozdíl mezi nimi (\enquote{šíře distribuce}) je~malý --- nízká nerovnost vyjádřená Giniho koeficientem se tedy realizuje na~nízké příjmové úrovni.
Slovensko pak setrvale leží pod ostatními zeměmi v~celém spektru distribuce, což ilustruje, že ani relativní rovnost nemůže nahradit absolutní úroveň.
Vyšší decily Německa se přibližují rakouským, zatímco~Dánsko si udržuje nejvyšší dolní hranici devátého decilu napříč šestici.
Alternativní pohled na~rozložení odměn za~práci poskytuje Eurostat \texttt{earn\_ses\_hourly} (\emph{Structure of Earnings Survey}).
Na~rozdíl od~předchozího obrázku zobrazuje \emph{hrubou hodinovou mzdu zaměstnance} před~zdaněním a~odvody, v~\ac{PPS} na~hodinu a~v~pokrytí \ac{NACE}~B--S bez~O (tedy bez~veřejné správy).
\acs{SES} je sice harmonizovaný, ale publikuje pouze tři body distribuce (D1, medián, D9) a~vychází ze~čtyřletého cyklu --- referenční rok je proto 2022, nový sběr proběhne až~za~rok 2026.
Křivky v~obrázku jsou log-normálním fitem metodou nejmenších čtverců na~zveřejněných decilech, pokrytí zahrnuje podniky s~alespoň \SI{10}{\person}, sekce \acs{NACE}~B--S bez~O, obě pohlaví a~všechny pracovní úvazky; přerušované svislé čáry vyznačují mediány.
Výsledek potvrzuje ranking domácnostního pohledu: Dánsko, Rakousko a~Německo dominují ve~všech třech bodech, zatímco \ac{ČR}, Polsko a~Slovensko zůstávají pod~úrovní D1 rakouského mediánu.
Klíčový rozdíl oproti domácnostnímu pohledu spočívá v~jednotce analýzy: \acs{SES} neeviduje sociální transfery, daně ani~strukturu domácnosti.
Užší rozpětí mezi D1 a~D9 v~\acloc{ČR} a~na~Slovensku proto vyjadřuje mzdovou kompresi na~pracovním trhu, nikoliv přerozdělovací účinek daňového systému, který v~ekvivalizovaném čistém příjmu působí mimo rámec mzdy.
\input{texparts/python/eu_prijem_distribuce}
