% ── Rakouský model: Kammer-system a Allgemeinverbindlicherklärung ────────────

Rakouský model je~v~evropském srovnání unikátní povinným členstvím všech
zaměstnavatelů v~hospodářské komoře (\textit{Wirtschaftskammer Österreich, WKÖ})
a~všech zaměstnanců v~komoře práce (\textit{Arbeiterkammer, AK}); paralelně
existuje dobrovolné odborové sdružení \textit{Österreichischer Gewerkschaftsbund}
(ÖGB), které vede konkrétní vyjednávání.
Trojstrannou tripartitní platformou je~\textit{Paritätische Kommission für
Lohn- und Preisfragen}, dlouhodobě stabilizující vztah mezi cenami, mzdami
a~produktivitou. Vyjednávání probíhá výhradně na~odvětvové úrovni; podniková
úroveň plní roli implementační. Klíčový mechanismus rozšiřování závaznosti
\acs{KS} \emph{erga omnes} ---~\textit{Allgemeinverbindlicherklärung} ---
v~praxi nemusí být formálně využíván, protože povinné členství zaměstnavatelů
ve~\textit{Wirtschaftskammer} fakticky pokrývá celé odvětví automaticky.\par

Rakousko vykazuje pokrytí \acs{KS} dlouhodobě nad \SI{95}{\percent} ---
v~datech \acs{ICTWSS} pro~rok~2024 (obr.~\ref{fig:eu_pokryti_kv_mapa})
přibližně \SI{98}{\percent} zaměstnanců, čímž se~řadí spolu s~Francií
a~Itálií na~úplnou špici \acs{EU}27.
Hustota odborů je~přitom umírněná, kolem \SI{26}{\percent} (obr.~\ref{fig:eu_hustota_mapa}),
a~v~čase mírně klesá; rozpor mezi nízkou hustotou a~vysokým pokrytím
ilustruje účinnost institucionálního mechanismu povinného komorového
členství.
Tato kombinace --- nízká odborová hustota a~zároveň téměř univerzální
pokrytí \acs{KS} --- je~empirickým důkazem, že~pokrytí \acs{KV} a~odborová
hustota nemusí v~koordinovaném modelu spolu úzce korelovat.\par

Zákonná minimální mzda v~Rakousku neexistuje; mzdový floor je~stanoven
sektorovými \acs{KS}, jejichž minimum je~však de~facto univerzální díky
téměř totálnímu pokrytí. Standardem je~tarifní 14.~plat (\textit{Urlaubsgeld}
a~\textit{Weihnachtsgeld}). Odvětvové \acs{KS} bývají uzavírány na~jeden rok
s~automatickou indexací podle inflace --- mechanismus omezuje politický
konflikt v~období cenových šoků. \textit{Paritätische Kommission} historicky
sloužila i~jako neformální cenová regulace; její role je~dnes
oslabena, ale dohled nad mzdově-cenovou koordinací zůstává součástí
politického konsensu.\par

Empiricky se~rakouský model projevuje nízkou nezaměstnaností (dlouhodobě
pod \SI{6}{\percent}), nízkou stávkovou aktivitou a~vyrovnaným Giniho
koeficientem ($\approx 0{,}28$). Reformní slabinou je~rigidita kolektivních
tarifů vůči novým formám práce (platformy, agenturní zaměstnávání); tato
oblast je~předmětem aktuální debaty mezi \textit{WKÖ} a~\textit{ÖGB}.\par

Rakouský model představuje pro~\acacc{ČR} nejbližší inspirační rámec:
geograficky sousedící ekonomika srovnatelné velikosti (přibližně 9 mil.~obyv.)
a~podobné průmyslové struktury. Klíčový institucionální transfer by~se týkal
mechanismu rozšiřování závaznosti \acs{KSVS} \emph{erga omnes} --- v~\acgen{ČR}
formálně existuje skrze~\S~7 zákona~č.~2/1991~Sb. o~kolektivním vyjednávání,
v~praxi je~však využíván minimálně. Plnohodnotná replikace povinného
komorového členství zaměstnavatelů je~politicky nepřijatelná, ale~částečné
opatření v~podobě snížení prahu počtu zaměstnanců, od~kterého se~rozšíření
\acs{KSVS} povoluje, by~mohlo zvýšit pokrytí ze~současných cca~\SI{31}{\percent}
podstatně blíž k~80~\% --- prahu vyžadovanému směrnicí~\acs{EU}~2022/2041
o~přiměřených minimálních mzdách.\par
