Pracovník představuje v~makroekonomickém pohledu uzlový bod, jímž protékají hmotné, finanční a~institucionální toky mezi zaměstnavatelem, státem a~agregátní poptávkou.
Schématický model na~obr.~\ref{fig:pracovnik_system} zobrazuje tuto pozici jako otevřený systém se třemi hlavními vstupy a~rozvětvenou strukturou výstupů; jeho účelem není kvantitativní vyčíslení toků, nýbrž ujasnění toho, do~kterých kanálů se rozkládá hodnota plynoucí z~\textit{úplných nákladů práce}.

Vstupní strana modelu shrnuje tři heterogenní zdroje, jež společně utvářejí produktivní kapacitu pracovníka.
Úplné náklady práce zahrnují vedle hrubé mzdy též povinné odvody na~straně zaměstnavatele a~představují přímý peněžní vstup z~firmy.
Infrastruktura zaměstnavatele zachycuje věcné statky a~služby, které firma poskytuje nad~rámec mzdy --- pracoviště, nástroje, podnikové vzdělávání, závodní stravování či dopravu, jakož i~zdravotní benefity.
Infrastruktura státní obsahuje veřejné statky financované z~daní a~odvodů: vzdělávací systém, zdravotní péči, dopravní a~energetické sítě.
Posledním vstupem, formálně oddělený čárkovanou obousměrnou šipkou, je rámcové prostředí sociálního dialogu (\acsp{KS}, odbory), jehož vztah k~pracovníkovi je oboustranný --- pracovník instituce spoluvytváří a~zároveň je jimi chráněn.

Výstupní strana modelu vychází z~jediného agregátního toku označeného jako \textit{příspěvek k~produktivitě}, jenž se postupně větví do~šesti kanálů.
Dvě odbočky směřující vzhůru --- zdanění práce a~odvody na~\acs{SP} a~\acs{ZP} --- představují přímý odliv do~veřejných rozpočtů, v~souhrnu odpovídající daňovému klínu (viz~obr.~\ref{fig:eu_danovy_klin}).
Z~čisté mzdy se dále odštěpuje spotřeba, úspory, investice a~netržní výstup v~podobě reprodukce pracovní síly a~péče o~rodinu; ze~spotřeby je samostatnou tenkou šipkou vyznačena \acs{DPH} jako sekundární odvod do~veřejných rozpočtů.
Zbytková šipka napravo je označena jako vývoz a~odpovídá té části produkce, která není absorbována domácí poptávkou ani veřejnými rozpočty; v~otevřené ekonomice typu \ac{ČR} představuje strukturně významný kanál, jehož váha je analyzována v~kap.~\ref{ssec:prijmy_distribuce}.

Schéma neslouží jako zdroj kvantifikace, nýbrž jako orientační rámec, jenž umožňuje zařadit jednotlivé statistické řady analyzované v~následujících kapitolách do~jejich systémové role: úplné náklady práce a~jejich rozklad (kap.~\ref{sec:eu_danovy_klin}), institucionální vstup \acsp{KS} (kap.~\ref{sec:eu_pokryti_kv}) i~jednotlivé výstupní kanály --- mzdovou distribuci, agregátní spotřebu a~vývoz --- jakožto projevy téže systémové dynamiky.
Z~tohoto pohledu lze konstatovat, že debata o~mzdové úrovni a~o~daňovém klínu nepředstavuje dvě oddělené otázky, nýbrž dva pohledy na~tutéž bilanční rovnici, v~níž se rozhoduje o~rozdělení hodnoty vytvořené prací mezi pracovníka, stát a~zbytek ekonomiky.

\input{texparts/figures/pracovnik_system}
