Poměr měsíčního důchodu k~měsíčním odvodům na sociální pojištění (při pojistné době 40~let) kvantifikuje návratnost pojistné investice: u~zaměstnanců s~průměrnou mzdou dosahuje hodnoty přibližně 1,5--2,0, zatímco u~\ac{OSVČ} v~paušálním režimu klesá výrazně pod 1,0 --- systém z~jejich pohledu funguje jako regresivní daň, nikoli jako pojištění.
Tato asymetrie systematicky podrývá ochotu platit sociální pojistné a~vytváří pobídku ke snižování vyměřovacího základu nebo přechodu na paušální daň, čímž se spirálovitě zhoršuje pojistná základna celého systému.
Silné kolektivní vyjednávání, které sektorovými smlouvami zajišťuje důchodové připojištění jako standardní benefit a~omezuje fiktivní outsourcing na \ac{OSVČ}, by neutralizovalo tuto pobídkovou deformaci a~přispělo ke stabilizaci příjmové strany důchodového systému.
Jde tedy o~přímou vazbu mezi kvalitou sociálního dialogu a~dlouhodobou fiskální udržitelností důchodového systému.

\input{texparts/python/problemy_duchod_sp_pomer} Hodnota 2,0 znamená, že za každou Kč měsíčně odváděnou na \ac{SP} je vyplácen důchod 2\,Kč/měsíc (při pojistné době 40~let). Zaměstnanec: celkové \ac{SP} = \ac{SP} zaměstnance + \ac{SP} zaměstnavatele. \ac{OSVČ}: \ac{SP} = \SI{29.2}{\percent} × vyměřovací základ (standardní nebo pevný pro paušál). Tři typy \ac{OSVČ} (výdajový paušál \SI{40}{\percent}, \SI{60}{\percent}, \SI{80}{\percent}) zobrazeny přerušovaně (standardní odvody) a tečkovaně (paušální daň). Parametry roku~2026, pojistná doba 40~let. Výpočet dle zákonů č.\,155/1995~Sb.~\cite{zakon_zpds_1995}, č.\,270/2023~Sb.~\cite{zakon_duchreforma_2023}, č.\,589/1992~Sb.~\cite{zakon_sp_1992} a nařízení vlády č.\,365/2025~Sb.~\cite{nv_365_2025}.
