Parametrická analýza vztahu mezi efektivním daňovým klínem a~náhradovým poměrem zdůrazňuje paradox dobrovolného podpojištění: \ac{OSVČ} v~paušálním daňovém režimu platí pevnou a~relativně nízkou platbu, avšak tím si stropují budoucí důchod na úrovni blízké minimálnímu důchodu zaměstnance s~minimální mzdou --- přičemž celkové náklady na jejich práci mohou být výrazně vyšší.
Přechod zaměstnanců do statusu \ac{OSVČ} (švarcsystém) tak generuje negativní externalitu: snižuje celkový objem odvodů, oslabuje solidaritní základ průběžného systému a~přesouvá riziko podpojištění na jednotlivce, který si jeho důsledky plně uvědomí až při odchodu do důchodu.
Daňový klín zaměstnance je sice vyšší, ale odpovídá plné pojistné ochraně; přičemž právě tato pojistná ochrana je kolektivním vyjednáváním obhajitelná a~rozšiřitelná (např.\ penzijní připojištění v~\ac{KS}, které pokrývá \SI{71}{\percent} \ac{ČMKOS} smluv).
Zefektivnění vymáhání zákazu švarcsystému (\ac{SUIP}) i~daňová reforma postavení \ac{OSVČ} ve faktickém pracovněprávním vztahu patří proto k~nezbytným doplňkům reformy sociálního dialogu.

\input{texparts/python/problemy_duchod_klin} (parametr = celkové náklady zaměstnavatele resp. příjmy \ac{OSVČ}, rozsah přibližně 39--300\,tis.\,\si{\czk\per\month}). Osa x: daňový klín = (\ac{SP} + \ac{ZP} + DPFO) / příjmy; zahrnuje daň z~příjmů a pojistné (zaměstnanec: i část zaměstnavatele). Pro výdajový paušál \ac{SP} a \ac{ZP} nejsou odečitatelné od základu DPFO (zákon č.\,586/1992~Sb.~\cite{zakon_zdp_1992} §~7 odst.~7). Sleva na poplatníka \SI{2570}{\czk\per\month}\ uplatněna pro zaměstnance a \ac{OSVČ} se standardními/výdajovými odvody; pro paušální daň je již zahrnuta v pevné platbě. Osa y: náhradový poměr = důchod\,/\,čistý příjem. Tři typy \ac{OSVČ} (výdajový paušál \SI{40}{\percent}, \SI{60}{\percent}, \SI{80}{\percent}) zobrazeny přerušovaně (standardní odvody) a tečkovaně (paušální daň). Body označené kroužkem odpovídají minimální mzdě a mediánu zaměstnaneckých mezd (\ac{ISPV} 2026; medián zisku \ac{OSVČ} není statisticky k~dispozici). Parametry roku~2026, pojistná doba 40~let. Výpočet dle zákonů č.\,155/1995~Sb.~\cite{zakon_zpds_1995}, č.\,270/2023~Sb.~\cite{zakon_duchreforma_2023}, č.\,586/1992~Sb.~\cite{zakon_zdp_1992}, č.\,589/1992~Sb.~\cite{zakon_sp_1992}, č.\,592/1992~Sb.~\cite{zakon_zp_1992} a nařízení vlády č.\,365/2025~Sb.~\cite{nv_365_2025}.
