Věkový profil jazykových znalostí ukazuje, že generační rozdíl je v~ČR výraznější než v~zemích s~dlouhodobě investujícím vzdělávacím systémem do jazykové výuky: mladší kohorty (15--34 let) dosahují výrazně vyšší jazykové vybavenosti než generace 50+, přičemž mezigenerační skok je v~ČR strmější než ve Skandinávii.
Tento generační předěl má přímé důsledky pro kolektivní vyjednávání: starší pracovníci s~nižší mobilitou jsou strukturálně méně schopni vyjednávat individuální mzdová zvýšení na bázi přeshraničních alternativ, a~proto jsou více závislí na kolektivní ochraně odborů.
Zároveň platí, že mladší jazykově vybavení pracovníci --- ačkoli teoreticky schopní individuálního vyjednávání --- odcházejí nejsnáze do zahraničí, pokud domácí nabídka nedosahuje mezinárodně srovnatelné úrovně (srov.~obr.~\ref{fig:problemy_emigrace_vyvoj}).
Paradox tedy spočívá v~tom, že jazykově zdatná mladá generace, která by potenciálně nejvíce těžila ze silných odborů, je zároveň generací, která při jejich absenci nejsnáze odchází --- argument pro urgentní institucionální obnovu sociálního dialogu.

Věkový profil jazykových znalostí vychází ze šetření vzdělávání dospělých Eurostatu.\par

Podíl obyvatelstva ovládajícího alespoň dva cizí jazyky v~EU27 odhaluje, že ČR se pohybuje v~dolním středu evropského srovnání: jazykové znalosti jsou výrazně nižší než ve Skandinávii, Beneluxu nebo malých otevřených ekonomikách (LU, MT), které dosahují přes \SI{50}{\percent}.
Z~pohledu trhu práce jazykové znalosti přímo podmíňují schopnost pracovníků využít přeshraniční příležitosti (srov.~obr.~\ref{fig:problemy_dojezdeni_vyvoj}) i~kariérní mobilitu v~nadnárodních korporacích --- a~tedy i~jejich vyjednávací pozici vůči zaměstnavateli.
Nízká jazyková vybavenost části pracovníků oslabuje jejich alternativu k~domácímu zaměstnání, snižuje jejich „BATNA” při mzdovém vyjednávání a~přispívá k~ochotě akceptovat mzdy pod produktivitní úrovní --- což je dalším strukturálním faktorem nízké mzdové konvergence ČR.
Investice do jazykového vzdělávání zahrnuté v~sektorových \ac{KS} jako benefit (vzor DK model vzájemného vzdělávání) patří tedy k~nepřímým nástrojům posílení mzdového tlaku prostřednictvím zvýšení pracovní mobility.

Údaje o~jazykové vybavenosti dospělé populace vycházejí ze šetření vzdělávání dospělých Eurostatu.\par

Vzdělávací profil jazykových znalostí ukazuje silnou pozitivní korelaci mezi dosaženým vzděláním a~jazykovou vybaveností ve všech zemích EU27; pro ČR je charakteristické, že mezera mezi terciárně vzdělanými a~pracovníky s~výučním listem je výraznější než v~AT nebo DE.
Tato vzdělávací disproporce jazykových znalostí vytváří segmentaci i~na trhu práce: nízce vzdělaní pracovníci (typicky průmysloví dělníci ve zpracovatelství) jsou bez jazykové kompetence mnohem více závislí na domácích institucích ochrany mezd --- tedy na kolektivních smlouvách --- než jejich vysoce kvalifikovaní kolegové.
Právě tato skupina je přitom v~ČR nejméně chráněna: ve zpracovatelském průmyslu (\ac{NACE} C), kde jsou koncentrováni, není sektorová \ac{KS} s~erga omnes pokrytím standardem.
Sociální dialog v~ČR by se tedy měl zaměřit na skupiny s~nejnižší individuální vyjednávací silou --- nízce vzdělané dělníky s~omezenou jazykovou mobilitou --- jako na primární beneficienty kolektivní ochrany mezd.

Údaje o~jazykové vybavenosti podle dosaženého vzdělání (\acs{ISCED} 5--8) vycházejí ze šetření vzdělávání dospělých Eurostatu.\par

\input{texparts/python/problemy_jazyky_isced}
