Náhradový poměr (důchod jako~\% čistého příjmu) výrazně klesá s~rostoucí mzdou: nízkopříjmoví zaměstnanci dosahují náhradového poměru přes \SI{60}{\percent}, zatímco vysoko­příjmoví pracovníci jen kolem \SIrange{20}{30}{\percent}.
Tato solidaritní redistribuce je záměrnou součástí důchodové formule a~zajišťuje, že minimální důchod zůstává sociálně přijatelný i~pro pracovníky s~přerušovanou kariérou nebo nízkými mzdami --- skupiny, které jsou v~segmentovaném trhu práce bez silného kolektivního pokrytí nejvíce ohroženy.
Přetrvávající mzdová disper­ze v~ČR (obr.~\ref{fig:problemy_sektor_percentily}) však znamená, že čím větší je podíl nízkopříjmových pracovníků, tím vyšší je implicitní přerozdělovací zátěž systému; bez mzdové konvergence tak narůstá strukturální deficitnost průběžného financování.
Posílení kolektivního vyjednávání na odvětvové úrovni, které by comprimovalo mzdové rozdělení zdola, by tedy zároveň snižovalo redistribuční nároky na důchodový systém a~zvyšovalo jeho dlouhodobou udržitelnost.

\input{texparts/python/problemy_duchod_solidarita}

Parametrický výpočet starobního důchodu v~závislosti na úrovni příjmů odhaluje zásadní asymetrii mezi skupinami pojištěnců: zaměstnanec s~průměrnou mzdou dosáhne výrazně vyššího důchodu než \ac{OSVČ} se srovnatelnými celkovými náklady zaměstnavatele, zejména v~případě paušálního daňového režimu.
Slabé kolektivní vyjednávání tak působí systémově na dvou úrovních: přímou cestou stlačuje mzdy zaměstnanců a~nepřímo, prostřednictvím rozšiřování fiktivní samostatné výdělečné činnosti (tzv.\ švarcsystém), eroduje pojistnou základnu, z~níž se důchody financují.
Parametrická analýza vztahu mezi efektivním daňovým klínem a~náhradovým poměrem dále zdůrazňuje paradox dobrovolného podpojištění: \ac{OSVČ} v~paušálním daňovém režimu platí pevnou a~relativně nízkou platbu, avšak tím si stropují budoucí důchod na úrovni blízké minimálnímu důchodu zaměstnance s~minimální mzdou.
Reforma sociálního dialogu --- zejména posílení mechanismů proti švarcsystému a~rozšíření sektorových \ac{KS} --- by přispěla i~ke stabilitě průběžného důchodového systému.
Zefektivnění vymáhání zákazu švarcsystému (\ac{SUIP}) i~daňová reforma postavení \ac{OSVČ} ve faktickém pracovněprávním vztahu patří proto k~nezbytným doplňkům reformy sociálního dialogu.
