Srovnání sjednaných mzdových nárůstů v~kolektivních smlouvách (\ac{IPP}/\ac{MPSV}) se skutečným nárůstem mzdových nákladů (Eurostat \ac{LCI}) ukazuje, že zaměstnavatelé v~ČR v~letech konjunktury konzistentně vyplácejí vyšší mzdy, než kolik činí sjednané minimum v~\ac{KS}. Tento výsledek však neznamená silné kolektivní vyjednávání, nýbrž jeho slabou koordinační roli: pokud jsou mzdové závazky sjednávány pod tržní rovnováhou, \ac{KS} přestávají plnit funkci referenční kotvy a~stávají se převážně administrativním rámcem.
\par
Kumulativní pohled normovaný na~\ac{HICP} zároveň potvrzuje, že české kolektivní vyjednávání je během inflačních šoků reaktivní. V~letech 2021--2023 nebyl sjednaný nárůst schopen průběžně krýt růst cenové hladiny, a~reálná kupní síla zaměstnanců proto klesala. Skutečné mzdové náklady podle \ac{LCI} reagovaly pružněji, avšak ani jejich trajektorie ztrátu reálné mzdy plně neeliminovala. Bez sektorově ukotvené indexace mezd tak ochrana kupní síly zůstává závislá na ex-post úpravách firem namísto předvídatelného kolektivního mechanismu.
\par
Rozdíl mezi skutečným nárůstem \ac{LCI} a~sjednaným minimem v~\ac{KS} dále ukazuje, že v~českém prostředí fungují kolektivní smlouvy často spíše jako nízká podlaha než jako nástroj koordinace mzdového vývoje. Trh mzdy navyšuje nad sjednané minimum, avšak za cenu nižší predikovatelnosti pro zaměstnance. Z~hlediska reformy sociálního dialogu zůstává klíčové posílit sektorovou úroveň vyjednávání a~vazbu mzdových ujednání na inflaci i~produktivitní vývoj.
\par
Obsahová stránka kolektivních smluv tento závěr podporuje. Podíl \ac{KS} s~formální mzdovou tarifní soustavou v~čase klesá, zatímco procedurální ustanovení (konkretizované podmínky pro činnost odborové organizace a~sjednané uvolnění odborového zástupce) zůstávají relativně stabilní~\cite{mpsv_ipp}. Institucionální architektura je tedy zachována, avšak mzdová koordinační kapacita oslabuje. Právě tento nesoulad vysvětluje, proč české \ac{KS} častěji potvrzují již proběhlý tržní vývoj, než aby jej samy spoluurčovaly.

Obrázek~\ref{fig:stav_ipp_rozsah} zachycuje tři komplementární řezy institucionálním obsahem \acsp{KS} sledované databází \acs{IPP}~\cite{mpsv_ipp}:
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \emph{Mzdová stupnice} (plná čára) --- podíl \acsp{KS} se sjednanou hierarchickou mzdovou stupnicí, tj.\ dvanáctistupňovým či jiným tarifním systémem (zdroj: \acs{IPP}, ustanovení A1a o~mzdových tarifech);
  \item \emph{Konkretizované podmínky činnosti odborové organizace} (přerušovaná čára) --- podíl \acsp{KS} s~explicitně vymezenými pravidly pro výkon odborové činnosti;
  \item \emph{Uvolnění odborového zástupce} (tečkovaná čára) --- podíl \acsp{KS} se sjednaným časovým rozsahem uvolnění pro odborovou práci (zdroj: \acs{IPP}, ustanovení A19a o~spolupráci smluvních stran).
\end{itemize}
Kvantitativní indikátory mzdové dynamiky (sjednaný a~skutečný nárůst, kumulativní pohled normovaný na~\acs{HICP}, mezera mezi \acs{LCI} a~sjednaným minimem) vycházejí z~kombinace dat \acs{MPSV}/\acs{IPP}~\cite{mpsv_ipp} a~harmonizovaných řad Eurostatu~\cite{eurostat_lci,eurostat_hicp}.

\input{texparts/python/stav_ipp_mzdy}
\input{texparts/python/stav_ipp_kumulativ}
\input{texparts/python/stav_ipp_mezera}
\input{texparts/python/stav_ipp_rozsah}
