Míra \ac{AROPE} v~\ac{ČR} dlouhodobě patří k~nejnižším v~\ac{EU}; v~roce~2024 činila \SI{11,3}{\percent} proti průměru \ac{EU}27 na úrovni \SI{21}{\percent}.
Horní panel obrázku~\ref{fig:stav_arope_dual} ukazuje, že tato pozice je dlouhodobě stabilní a~v~rámci vybraného srovnání (Rakouska, Německa, Dánska, Polska, Slovenska) se \ac{ČR} pohybuje nejníže po celé období 2015--2024.
Pozoruhodný je souběžný vývoj Polska, kde \ac{AROPE} poklesla z~\SI{22,5}{\percent} v~roce~2015 na \SI{16,0}{\percent} v~roce~2024 --- jedná se o~nejvýraznější konvergenční posun ve skupině.
Oproti tomu Slovensko vykazuje mírně stoupající trajektorii (\SIrange{17,3}{18,3}{\percent}), Německo setrvale osciluje kolem \SI{21}{\percent} a~Dánsko pozvolna roste nad \SI{18}{\percent}.

Nízká míra \ac{AROPE} v~\acloc{ČR} je však ukazatelem výhradně relativním: operuje s~národní hranicí chudoby odvozenou z~mediánu domácího příjmu a~nereflektuje absolutní úroveň životního standardu v~mezinárodním srovnání.
Spodní panel obrázku~\ref{fig:stav_arope_dual} tuto mezeru doplňuje: zobrazuje horní hranici třetího decilu (\acs{var-D3}) čistého ekvivalizovaného příjmu domácností v~\ac{PPS} jako podíl vůči mediánu \ac{EU}27, přičemž hodnota~100 odpovídá evropskému mediánu.
Hodnoty pod touto referencí znamenají, že prahový příjem oddělující chudší třetinu domácností od bohatší většiny leží pod celoevropským mediánem --- jde tedy o~\emph{absolutní}, nikoli pouze národně-relativní ukazatel expozice nízkým příjmům.

Porovnání obou panelů odhaluje paradox \acgen{ČR}: přestože míra \ac{AROPE} patří k~nejnižším v~\ac{EU}, hranice \acs{var-D3} dosahuje pouze \SI{66}{\percent} mediánu \ac{EU}27 v~roce~2024.
Česká spodní třetina domácností se tedy nachází hluboko pod evropským mediánem, přičemž její domácí postavení --- a~tudíž i~vykazovaná míra \ac{AROPE} --- zůstává příznivé výhradně proto, že i~národní medián je v~absolutních jednotkách nízký.
V~Rakousku leží \acs{var-D3} nad evropským mediánem (\SI{111}{\percent} v~roce~2024), v~Německu a~Dánsku se pohybuje kolem \SI{92}{\percent}; oproti tomu Slovensko dosahuje pouhých \SI{45}{\percent} a~Polsko \SI{67}{\percent}.

Dvě diametrálně odlišné trajektorie zemí \ac{V4} dokládají, že konvergence v~\ac{AROPE} a~konvergence v~absolutní kupní síle dolních decilů probíhají nezávisle.
Polsko během sledovaného období posunulo \acs{var-D3} z~\SI{49}{\percent} na \SI{67}{\percent} mediánu \ac{EU}27, což v~kombinaci s~poklesem \ac{AROPE} představuje skutečný konvergenční vzorec.
Slovensko naopak zaznamenalo pokles \acs{var-D3} z~\SI{54}{\percent} na \SI{45}{\percent} při současném růstu \ac{AROPE}; jedná se o~divergenční trajektorii, v~níž se relativní i~absolutní postavení slabších domácností zhoršuje.
Paralelně Dánsko a~Německo ztrácejí absolutní přednost --- jejich \acs{var-D3} klesla v~letech 2015--2024 přibližně o~\numrange{10}{13}~procentních bodů ---, aniž by se však jejich \ac{AROPE} výrazně zvýšila, neboť silné domácí instituce \ac{KS} a~indexační mechanismy~\cite{etui_cba} tlumí nárůst národně-relativní chudoby.

Z~výše uvedeného vyplývá, že samotný ukazatel \ac{AROPE} není pro hodnocení absolutní životní úrovně dolní třetiny domácností postačující.
\acl{ČR} tak těží z~\enquote{dvojí statistické privilegovanosti} --- nízký národní medián generuje nízkou míru \ac{AROPE}, avšak zároveň udržuje absolutní kupní sílu spodního decilu na zlomku Rakouska či Německa.
Dlouhodobá udržitelnost této pozice závisí na schopnosti posouvat \acs{var-D3} směrem k~evropskému mediánu, což vyžaduje institucionální kapacitu \ac{KS} a~účinnou \ac{APZ} schopnou sdílet produktivitní přebytek s~pracovníky v~dolní části příjmové distribuce.

Metodicky je třeba poznamenat, že hodnoty mediánu \acs{EU}27 v~letech 2015--2017 byly doplněny z~řady v~EUR, neboť na úrovni \acs{EU}27 platí \acs{PPP}${}\equiv{}$1 a~ověřená odchylka mezi oběma řadami nepřesahuje \SI{2}{\percent} na překryvu 2018--2024.

\input{texparts/python/stav_arope_dual}
