Srovnání sjednaných mzdových nárůstů v~kolektivních smlouvách (\ac{IPP}/\ac{MPSV}) se skutečným nárůstem mzdových nákladů (Eurostat \ac{LCI}) ukazuje, že zaměstnavatelé v~\acloc{ČR} v~letech konjunktury konzistentně vyplácejí vyšší mzdy, než kolik činí sjednané minimum v~\ac{KS}. Tento výsledek však neznamená silné kolektivní vyjednávání, nýbrž jeho slabou koordinační roli: pokud jsou mzdové závazky sjednávány pod tržní rovnováhou, \ac{KS} přestávají plnit funkci referenční kotvy a~stávají se převážně administrativním rámcem.
\par
České kolektivní vyjednávání je během inflačních šoků reaktivní. V~letech 2021--2023 nebyl sjednaný nárůst schopen průběžně krýt růst cenové hladiny, a~reálná kupní síla zaměstnanců proto klesala. Skutečné mzdové náklady podle \ac{LCI} reagovaly pružněji, avšak ani jejich trajektorie ztrátu reálné mzdy plně neeliminovala. Bez sektorově ukotvené indexace mezd tak ochrana kupní síly zůstává závislá na ex-post úpravách firem namísto předvídatelného kolektivního mechanismu.
\par
Rozdíl mezi skutečným nárůstem \ac{LCI} a~sjednaným minimem v~\ac{KS} dále ukazuje, že v~českém prostředí fungují kolektivní smlouvy často spíše jako nízká podlaha než jako nástroj koordinace mzdového vývoje. Trh mzdy navyšuje nad sjednané minimum, avšak za cenu nižší predikovatelnosti pro zaměstnance. Z~hlediska reformy sociálního dialogu zůstává klíčové posílit sektorovou úroveň vyjednávání a~vazbu mzdových ujednání na inflaci i~produktivitní vývoj.

\input{texparts/python/stav_ipp_mzdy}
