% ==============================================================================
% sec:pojmy --- Pojmy a vztahy, legislativa
% ==============================================================================
% Zdroje: RHSD_CR, SPCR_KdoJsme2026, KZPS_CR_ONas, Eurofound_CZ_Actors2024, CMKOS_ZpravaKV2025,
%         Hala_SystemySocialnihoDialogu2013, OECD_UnionEmployerCoverage_2025,
%         Kroupa_MoznostiZvysovaniKapacitOdboru2024,
%         zakon_zp_2006, zakon_kv_1991, zakon_zz_2004, sdeleni_17_2026, sdeleni_47_2026,
%         uscr_pl_us_40_02, uscr_pl_us_83_06, ETUI_RoadTo80_Muller_2025,
%         nv_365_2025, zakon_23_2024, Consilium_PayTransparency_2023, MPSV_ZakonOdmenovani_2026,
%         Pokorny_100letMOP2019, eu_directive_2022_2041, council_recommendation_social_dialogue_2023,
%         Kabat_ZOPP_2026, EC_Guidelines_CB_SoloSelfEmployed_2022
% ==============================================================================

Tato sekce uvádí koncepty a~vztahy mezi nimi, včetně legislativní úpravy, na které navazuje praktická část, kde jsou blíže popsána data charakterizující povahu a~intenzitu těchto vztahů.\par

\paragraph{Práce} je v~tomto textu pojata jako uzel mezi zaměstnavatelem, státem a~\textit{blahobytem}. To umožňuje praktickou část zasadit do rozšířeného makroekonomického kontextu, v~němž se stav a~výsledky sociálního dialogu v~národním hospodářství projevují. Výstupem pracovníka je jeho příspěvek k~průměrné \textit{produktivitě práce}, tj.~\acdat{HDP} na pracovníka za čas; přidaná hodnota, kterou vytváří prací na výrobě produktu nebo poskytováním služby. Hodnotu národního hospodářství upřesníme zohledněním zahraničních investic a~naopak transferů důchodů z~domácí práce a~kapitálu, a dále rozšířením nad peněžní model zavedením blahobytu a~potenciálu práce.\par
\Ac{HDP} je výdajovou metodou definováno jako
\begin{equation}
  \acs{var-Y} = \acs{var-C} + \acs{var-I} + \acs{var-G} + \acs{var-NX},
  \label{eq:hdp_vydaje}
\end{equation}
kde \(\acs{var-C}\) je spotřeba, \(\acs{var-I}\) jsou investice, \(\acs{var-G}\) jsou vládní výdaje a~\(\acs{var-NX}\) je saldo výkonové bilance (vývoz minus dovoz statků).
\Ac{HDP} je důchodovou metodou definováno jako
\begin{equation}
  \acs{var-Y} = \acs{var-w}_{\acs{idx-n}} + \acs{var-T_work} + \acs{var-pi}_{\acs{idx-n}} + \acs{var-T}_{\acs{var-pi}} + \acs{var-T_Q} - \acs{var-s},
  \label{eq:hdp_duchod}
\end{equation}
kde \(\acs{var-w}_{\acs{idx-n}}\) je čistá mzda představující \textit{čistý disponibilní příjem} zaměstnanců z~práce a~\(\acs{var-T_work}\) zdanění práce (vč.~odvodů zaměstnance i~zaměstnavatele), představující dohromady náhrady zaměstnancům nebo jejich \textit{úplné náklady práce}; \(\acs{var-pi}_{\acs{idx-n}}\) čisté zisky podniků a~podnikatelů z~práce a~zisky z~kapitálu a~\(\acs{var-T}_{\acs{var-pi}}\) jejich zdanění představující dohromady hrubý provozní přebytek a~smíšený důchod; \(\acs{var-T_Q}\) je zdanění produkce a~dovozu -- \ac{DPH}, cla, spotřební daně a~další, a~\(\acs{var-s}\) jsou dotace.\par
Saldo výkonové bilance rozšíříme o~pro českou otevřenou ekonomiku významný pohyb peněz -- zahraniční investice ponížené o~zahraniční bilanci čistých prvotních důchodů (platby a~výnosy z~práce a~kapitálu) \(\acs{var-NX_I}\), a~saldo potenciálu práce (tj.~kvalifikovanosti práce, inovací, zdraví, demografie, bezpečnosti a~migrace) \(\acs{var-NX_L}\) a~definujeme tak saldo bilance udržitelnosti \(\acs{var-NX_S}\) jako
\begin{equation}
  \acs{var-NX_S} = \acs{var-NX} + \acs{var-NX_I} + \acs{var-NX_L}.
  \label{eq:obchod_rozsireni}
\end{equation}
Kombinací obou toků a~převedením členů mezi stranami rovnice získáme pro prvotní důchody
\begin{equation}
  \acs{var-w}_{\acs{idx-n}} + \acs{var-pi}_{\acs{idx-n}} = \acs{var-C} + \acs{var-I} + \acs{var-NX} + \acs{var-G} + \acs{var-s} - \acs{var-T_work} - \acs{var-T}_{\acs{var-pi}} - \acs{var-T_Q},
  \label{eq:duchody_prijmy}
\end{equation}
které jsou vynaloženy na~spotřebu a~investice, vytváří tok blahobytu \(\acs{var-W}\) (změny kvality života -- sociálních a~environmentálních podmínek, kultury, bezpečnosti a~bohatství) nebo vstupují do salda zahraniční bilance důchodů a~investic a~růstu potenciálu práce
\begin{equation}
  \acs{var-w}_{\acs{idx-n}} + \acs{var-pi}_{\acs{idx-n}} = \acs{var-C} + \acs{var-I} + \acs{var-W} + \acs{var-NX_I} + \acs{var-NX_L}.
  \label{eq:duchody_vydaje}
\end{equation}
Všechny vládní příjmy ze zdanění práce a~kapitálu ponížené o~dotace označíme souhrnně jako \(\acs{var-T_tax}\).
Blahobyt je tak zvyšován ze státního rozpočtu a~salda výkonové bilance (čistého vývozu) na úkor zvyšování potenciálu práce (kvalifikace, výzkumu, reprodukce, imigrace) a~zvyšování čisté investiční pozice země (bilance pohledávek/závazků a~držby zahraničního/domácího majetku domácími/zahraničními subjekty)
\begin{equation}
  \acs{var-W} = (\acs{var-G} - \acs{var-T_tax}) + \acs{var-NX} - \acs{var-NX_I} - \acs{var-NX_L}.
  \label{eq:blahobyt}
\end{equation}
Tok blahobytu je obtížné v~rámci hospodářství rovnoměrně rozdělit, přičemž jeho mezní užitek s~dosaženým blahobytem klesá.~\cite{StatisticsExplained_SNA}~\cite{OECD_PolicyEconomicWelfare_2023}~\cite{CNB_PlatebniBilance_2026}\par 
Schéma na~obr.~\ref{fig:pracovnik_system} znázorňuje pracovníka (zaměstnance nebo živnostníka) jako makroekonomický systém. Na~jeho vstupu stojí úplné náklady práce, podniková infrastruktura (kapitál) a~veřejná infrastruktura a~služby (vládní výdaje a~dotace). Sociální dialog ovlivňuje, jak se~část těchto vstupů promění ve vymahatelné pracovní podmínky a~produkt. 
Výstupem pracovníka jsou vývoz statků, čisté prvotní důchody a~\ac{DPFO}/\ac{DPPO} a~příspěvky do systémů \acgen{SZ} a~\acgen{ZdrP}. Čisté prvotní důchody z~práce (zaměstance nebo zaměstnavatele) jsou dále alokovány do spotřeby (z~níž státu plynou daně z~produkce a~dovozu), investic do kvalifikace/výzkumu nebo (zahraničního) kapitálu, reprodukce a~zvyšování blahobytu.\par

\input{texparts/figures/pracovnik_system}

\paragraph{Sociální dialog} podle definice \acgen{MOP} označuje trvalý proces vyjednávání, konzultace a~výměny informací o~hospodářských a~sociálních podmínkách práce mezi zaměstnavateli, zaměstnanci a~státem, který napomáhá k~dosažení naplnění Agendy 2030 \ac{OSN} -- \acpgen{SDG} 8, 10 a~16 (důstojná práce a~ekonomický růst, snížení nerovností a~mír, spravedlnost a~silné instituce). Dialog je veden ve dvou propojených rovinách: bipartitní jednání zaměstnanecké a~zaměstnavatelské strany a~\textit{tripartita}, v~níž vedle \textit{sociálních partnerů} vystupuje stát. Úmluvu č.~144, o~tripartitních jednáních, ratifikovalo 159 států -- v~Česku jednání probíhají v~celostátní \acloc{RHSD}, dobrovolném koordinačním a~konzultačním orgánu vlády, nezávislých odborů a~zaměstnavatelských sdružení s~návazností na odvětvové kolektivní vyjednávání.\par
Činnost \acgen{RHSD} upravuje její Statut -- předsedá jí vedoucí vládní delegace, dále má za každou ze tří stran jednoho místopředsedu. Jejími orgány je Plenární schůze, Předsednictvo -- ve kterém předseda a~místopředsedové projednávají koncepční dokumenty a~připravují program Plenární schůze, pracovní týmy a~skupiny a~sekretariát. Plenární zasedání podle Statutu \acgen{RHSD} probíhá zpravidla jednou za dva měsíce, Předsednictvo zasedá zpravidla jednou měsíčně. Předsedou \acgen{RHSD} je vedoucí vládní delegace. Finanční zabezpečení je předmětem dohody mezi stranami. Obsahové zaměření jednání \acgen{RHSD} je na evropské poměry velmi široké, vedle kolektivního vyjednávání se jedná o~všech společných zájmech dotýkajících se trhu práce, veřejných služeb a~postavení \acs{ČR} v~rámci \acs{EU}.\par
Existují také regionální, krajské, tripartity koordinující sociální partnery se zastupitelstvy a~krajskými pobočkami \aclgen{ÚP ČR}~\acs{ČR}. \Ac{RHSD} odkazuje na tripartity ustavené v~roce 2002 v~Zlínském kraji a~Jihomoravském kraji a~v~roce 2009 v~Karlovarském kraji. Na konci roku 2025 je zápisem z~plenárního zasedání doložena aktivita v~Jihomoravském kraji.\par

Sdružení pro zprostředkování bipartitního sociálního dialogu na odvětvové úrovni v~Česku neexistuje. Na podnikové úrovni působení odborových organizací upravuje zákon č.~262/2006~Sb., \ac{ZP}, který také upravuje radu zaměstnanců, která může sociální dialog na podnikové úrovni zprostředkovávat. Existence rady zaměstnanců v~podniku je vzácná. \textit{Svoboda sdružování a~odborové organizace} jsou zakotveny v~Listině základních práv a~svobod (ústavním zákonem č.~23/1991~Sb.).~\cite{ILO_SocialDialogue}~\cite{RHSD_CR}~\cite{RHSD_JMK}~\cite{Eurofound_CZ_Actors2024}\par

Přijetí k~účasti na~\acloc{RHSD} je podmíněno splněním \textit{kritérií reprezentativnosti} stanovenými jejím Statutem, která mají zajistit, že sociální partneři zastupují významnou část zaměstnanců nebo~zaměstnavatelů napříč zemí a odvětvími. Organizace mají na základě těchto kritérií poměrné zastoupení na Plenární schůzi \acgen{RHSD}, na kterém zasedá 7~představitelů zaměstnavatelů a~7~představitelů zaměstnanců. Delegace vlády má 8~členů. Statut předpokládá účast alespoň čtyř stálých členů delegací každé strany, zbylí představitelé mohou být nahrazeni podle projednávané problematiky.\par

Pro \textit{zaměstnavatelské svazy} je kritériem organizace subjektů, které jsou oprávněny za zaměstnavatele kolektivně vyjednávat a~uzavírat \aclpacc{KSVS} (na odvětvové úrovni), a~v~nichž se sdružují firmy zaměstnávající alespoň 400~tis.~zaměstnanců, tedy zhruba \SI{10}{\percent}. Na tuto hladinu bylo kritérium navýšeno ve snaze co nejvíce sjednotit roztříštěné zájmy zaměstnavatelů.~\cite{RHSD_CR}\par
Tato kritéria naplňují dva podobně silné subjekty:
\begin{itemize}
    \item \acf{KZPS} se 3~místy zastupující přibližně 22~tis.~subjektů s~1,3~mil.~zaměstnanců, zejména z~odvětví stavebnictví, zemědělství, textilního průmyslu (ATOK), průmyslu fosilních paliv, obchodu a~služeb; a~živnostníků v~8 zaměstnavatelských svazech,
    \item \acf{SPČR} se 4~místy zastupující přibližně 11~tis.~firem s~1,3~mil.~zaměstnanců, zejména velkých podniků z~odvětví průmyslu, energetiky, dopravy, telekomunikací a~bankovnictví v~přibližně 30 asociacích. Tato organizace je rozvněž aktivní v~BusinessEurope, která svazu zprostředkovává přístup k~informacím, legislativnímu procesu a~odvětvovému koletivnímu vyjednávání na~úrovni \acs{EU} a~je jedním ze zhruba 150 členů \ac{IOE}, která podporuje zástupce zaměstnavatelů na~tripartitních jednáních \ac{MOP}.
\end{itemize}
Celkem je tak podle údajů svazů na tripartitě zastoupeno přibližně 33~tis.~zaměstnavatelů a~živnostníků s~přibližně 2,6~mil.~zaměstnanců (tj.~asi \SI{60}{\percent} všech zaměstnanců).~\cite{KZPS_CR_ONas}~\cite{SPCR_KdoJsme2026}\par
V~\acs{ČR} bylo v~roce 2025 podle \href{https://csu.gov.cz/statistiky-z-registru-ekonomickych-subjektu}{Registru ekonomických subjektů \acgen{ČSÚ}} zaregistrováno přibližně 2,9~mil.~subjektů, z~toho 1,8~mil.~aktivních, 370~tis.~uvádějících jednoho a~více zaměstnanců, z~toho~45~tis.~více než 20. Sociální dialog na odvětvové úrovni se dotýká všech podniků kromě mikropodniků ($\leq9$~zaměstnaců). Podle dat eurostatu z~roku 2024 (\href{https://doi.org/10.2908/SBS_SC_OVW}{10.2908/sbs\_sc\_ovw}) je počet malých podniků s~10--19 zaměstnanci dalších přibližně 23~tis. Podle údajů zaměstnavatelských svazů tak dohromady sdružují méně než \SI{50}{\percent} z~asi 68~tis.~podniků potenciálně dotčených \acins{KV} na odvětvové úrovni, tedy započitatelných pro splnění kritéria reprezentativnosti (strukturu členství zaměstnavatelských organizací, tedy i~počet organizovaných živnostníků a~mikropodniků nedotčených odvětvovým \acins{KV} se nepodařilo dohledat).\par
Podle eurostatu započitatelné podniky zaměstnávají přibližně 2,8~mil.~zaměstnanců. Úváděné údaje o~reprezentativnosti z~hlediska počtu zaměstnanců tak nemohou být aktuální, jelikož zbývajících cca~200~tis.~započitatelných zaměstnanců by muselo být zaměstnáno ve více jak 35~tis.~jimi nezastoupených podnicích s~10 a~více zaměstnanci (což ale vychází na méně než 6~zaměstnanců v~průměru). Možným vysvětlením je také současné členství zaměstnavatelů tak, že jsou v~\acloc{RHSD} zastoupeni oběma svazy. Skutečná reprezentativnost zaměstnavatelské strany v~tripartitě je ale každopádně nižší než udávaná.\par
Členství v~zaměstnavatelských svazech je dobrovolné a~členové odvádějí sdružením, ve kterých jsou organizováni, členské příspěvky. Kromě podpory při \acloc{KV} členství získává zejména přístup k~informacím o~legislativních změnách a~možnost je ovlivnit a~zastoupení v~obchodních delegacích do zahraničí.
Další významné organizace, které sdružují zaměstnavatele a~prosazují jejich zájmy ve vztahu s~vládou a~zahraničními partnery, jako je Hospodářská komora \acs{ČR} se 16~tis. členskými subjekty a~Svaz obchodu a~cestovního ruchu \acs{ČR} se věnují sociálnímu dialogu méně, nedoložily splnění kritérií reprezentativnosti pro~účast na~tripartitě, a~nejsou v~ní zastoupeny.~\cite{Eurofound_CZ_Actors2024}\par

Pro \textit{odbory} (zástupce zaměstnanců) je kritériem reprezentativnosti v~tripartitě počet členů ve sdružených \acploc{OO}, a~to minimálně 150~tis, tedy přibližně \SI{3.5}{\percent} zaměstnanců, organizovaných konfederativně v~nejméně 3~\acploc{OS} sdružující \acpdat{OO} v~odvětvích.\par
Zastoupeny v~tripartitě jsou:
\begin{itemize}
    \item \acf{ČMKOS} 6~místy zastupující přibližně 800~tis.~členů, zejména z~odvětví průmyslu, stavebnictví, dopravy, obchodu a~služeb; veřejné správy, školství, zdravotnictví a~kultury v~35 \acloc{OS}; je členem \acgen{ETUC} a~mezinárodní odborové konfederace \acgen{ITUC},
    \item \acf{ASO} 1~místem zastupující přibližně 200~tis.~členů, zejména z~odvětví zemědělství a~dopravy.
\end{itemize}
Uvedené údaje o~počtu členů jsou zastaralé a~skutečné členství je nižší.~\cite{RHSD_CR}\par
Odborové subjekty sdružené v~těchto dvou odborových centrálách jsou nezávislé. Členství v~odborech je dobrovolné a~členové odvádějí sdružení, ve kterém jsou organizováni, členské příspěvky. Kromě zastoupení v~\acloc{KV} členstvím získávají zejména přístup k~pracovněprávnímu poradenství a~zastoupení v~případě sporů. Odbory rovněž zprostředkovávají dohled nad \acins{BOZP}. Nejsilnější je členství v~\acloc{OS} v~těžkém průmyslu (\acs{OS KOVO}), zdravotnictví (\acs{OSZSP ČR}), školství (\acs{ČMOS PŠ}), veřejné správě (\acs{OSSOO}) a~energetice a~chemickém průmyslu (\acs{OS ECHO}).\par
\textit{Odborová organizovanost}, tj.~podíl členů odborů mezi pracujícími (zaměstnanci a~živnostníky), setrvale klesá a~podle \ac{OECD} se pohybuje kolem \SI{10}{\percent}. Pro splnění kritérií tak musí sdružení zastupovat minimálně třetinu v~současnosti odborově organizovaných. Prakticky tak mohou v~tripartitě jednat zástupci maximálně dvou podobně reprezentativních odborových sdružení. Podle zastoupení v~tripartitě však lze \acacc{ČMKOS} považovat za nejvýznamnější odborové sdružení. Kooperace mezi těmito dvěma odborovými centrálami je slabá.~\cite{Eurofound_CZ_Actors2024}\par

Zastoupení \textit{vlády} v~\acloc{RHSD} je proměnlivé podle aktuálního politického prostředí. Obvykle je členem delegace ministr práce a~sociálních věcí a~předseda vlády.\par
\Ac{MPSV} je z~pohledu sociálního dialogu nejdůležitější vládní institucí. Do jeho kompetencí spadá regulace a~nastavení právního rámce práce a~bezpečnosti práce i~kontrolních mechanismů, politiky zaměstnanosti a~sociální politiky. Je zřizovatelem RILSA -- \acgen{VÚPSV}, a~Výzkumného ústavu bezpečnosti práce (VÚBP). Na základě tripartitiních dohod z~počátku existence \ac{RHSD} rovněž zadává přípravu podkladů, statistik o~trhu práce na základě vlastních pro zaměstnavatele povinných šetření externí poradenské společnosti TREXIMA -- \Ac{ISPV} a~\ac{IPP}. Podílí se tak významně na přípravě koncepčních dokumentů v~rámci pracovních skupin \ac{RHSD}.
\Ac{MPSV} je rovněž podřízen \ac{SÚIP}, dohlížející na soulad práce s~legislativou, \ac{ÚP ČR}, který realizuje \acacc{APZ} a~\ac{ČSSZ} spravující pojistný systém \ac{SZ} -- pasivní politiku zaměstanosti, sociální pojištění a~příspěvky na \acacc{APZ}.\par

Očekávaná návratnost sociálního dialogu spočívá ve vyšší předvídatelnosti pracovních vztahů, nižším mzdovém rozptylu, lepší krizovou odolností a~schopností pracovní síly adaptovat se na~technologické či demografické změny. Jeho teoretickým jádrem je solidarita v~ekonomickém smyslu. Individuální zaměstnanec nebo ekonomicky závislá \ac{OSVČ} vyjednává ze slabší pozice. Kolektivní postup tuto slabost částečně převádí na~organizovanou sílu, která snižuje konkurenci pracovníků mezi sebou a~umožňuje kontrolovat plnění dohodnutých pravidel. Pakliže je riziko nezaměstnanosti, nemoci, rodičovství, nízkých příjmů nebo nedostatečných odvodů do systémů sociálního zabezpečení individualizováno, ztrácí \ac{KV} integrační funkci a~veřejný systém tyto náklady přebírá dodatečně a~méně účinně.\par
Stejný rámec používá také \ac{OECD}, která ve své strategii kvalitních pracovních míst klade vedle míry zaměstnanosti i~kvalitu práce a~inkluzivitu. Kolektivní vyjednávání je zde pojato jako nástroj, který může současně sdílet produktivní zisky, chránit pracovníky před riziky a~zachovat firmám prostor pro adaptaci. Slabý sociální dialog totiž ponechává náklady strukturálních změn trhu práce na~jednotlivých pracovnících, zatímco jejich kolektivní sdílení podporuje důstojnou práci, přenos produktivity do~mezd (a~do agregátní poptávky) a~nižší nerovnost (žádoucí i~z~hlediska ekonomické výkonosti kvůli klesajícím mezním užitkům).~\cite{OECD_GoodJobsForAll_2018}\par
\newpage
Obr.~\ref{fig:kv_feedback_loop} zachycuje tento argument z~pohledu řízení ekonomiky. Vláda na základě sledovaných indikátorů a~svých cílů nastavuje legislativu. Působí tak jako zpětnovazební regulátor maximalizující výstup ekonomiky, často je cílem maximalizace \acgen{HDP}. Výkon ekonomiky je však kromě tržního mechanismu práce ovlivněn také systémem socioekonomických souvztažností, který převádí generovaný blahobyt na dopady na výkon ekonomiky, ovšem s~pomalou dynamikou. Správnou regulací práce a~silným \acins{KV} na základě ukazatelů blahobytu se tak může snížit okamžitý produkt zpomalením tržního mechanismu, ale ekonomika je stabilizována v~delším časovém horizontu, což umožňuje její lepší cílení.\par

\input{texparts/figures/kv_feedback_loop}

\paragraph{Aktivní politika zaměstnanosti} (\acs{APZ}) je mechanismus řízení přechodů mezi nezaměstnaností, rekvalifikací a~návratem do zaměstnání, který doplňuje pasivní ochranu příjmu (pasivní politiku zaměstnanosti) a~současně snižuje strukturální nesoulad nabídky a~poptávky na trhu práce. \Ac{APZ} zprostředkovává na základě zákona č.~435/2004~Sb., o~zaměstnanosti \ac{MPSV} a~\ac{ÚP ČR}. Vedle rekvalifikací jsou zde zakotveny také~veřejně prospěšné práce, společensky účelná pracovní místa, překlenovací příspěvek, příspěvek na zapracování, poradenství, podpora zaměstnávání osob se zdravotním postižením a~cílené programy. Účinnost opatření závisí nejen na objemu alokovaných prostředků, ale i~na kvalitě koordinace mezi veřejnou správou a~sociálními partnery.~\cite{zakon_zz_2004}\par

\paragraph{Kolektivní vyjednávání} představuje formální bipartitní rovinu sociálního dialogu, jejímž výstupem je \ac{KS}. \Ac{ZP} rozlišuje \acacc{PKS}, uzavíranou mezi jedním nebo více zaměstnavateli a~odborovými organizacemi u~nich působícími, a~\ac{KSVS}, uzavíranou mezi jednou nebo více organizacemi zaměstnavatelů a~jednou nebo více odborovými organizacemi. Podniková smlouva nesmí upravovat práva zaměstnanců v~menším rozsahu než smlouva vyššího stupně a~kolektivní smlouva obecně nesmí zkracovat zákonná práva zaměstnanců.\par
\Ac{ZP} vymezuje subjekty \aclgen{KV}, druhy a~závaznost \aclpgen{KS}, upravuje pluralitu odborových organizací a~ochranu odborových funkcionářů. \Ac{ZKV} upravuje zahájení a~průběh vyjednávání, kolektivní spory, stávku, výluku a~rozšiřování závaznosti \acpgen{KSVS}.~\cite{zakon_zp_2006}~\cite{zakon_kv_1991}

Na~straně zaměstnanců je hlavním pozitivním stimulem pro účast na~\ac{KV} mzdový a~nemzdový nadstandard -- pracoviště s~\acins{KS} vykazují vyšší mediánovou mzdu, častěji pátý týden dovolené, příspěvky na~stravování a~penzijní připojištění i~delší výpovědní lhůty a~navýšené odstupné. \Ac{KS} tak pro zaměstnance funguje jako kolektivně vyjednaný balík výhod, který by jednotlivec v~individuálním vyjednávání získával jen obtížně. Naproti tomu vysoce kvalifikovaní pracovníci s~vlastní vyjednávací silou mohou individuální kontrakt preferovat a~část pracovní síly odchází do~režimu \acs{OSVČ}, kde nižší odvodové zatížení krátkodobě převažuje nad ochranou a~benefity plynoucími ze \ac{ZP} a~\aclpgen{KS}.~\cite{CMKOS_PrinosKV2025}~\cite{PAQ_Svarcsystem}\par

Na~straně zaměstnavatelů není motivace pouze defenzivní. Kolektivní smlouva přináší sociální smír, předvídatelnost mzdového vývoje a~nižší fluktuaci, především však otevírá flexibilní nástroje organizace práce, které zákon podmiňuje právě existencí \acgen{KS}. Konto pracovní doby s~vyrovnávacím obdobím až 52~týdnů lze podle \aclgen{ZP} zavést pouze kolektivní smlouvou, odvětvové smlouvy navíc sjednocují soutěžní podmínky a~omezují vnitroodvětvový mzdový dumping. Negativní motivací zůstává ztráta manažerské autonomie, administrativní náročnost plurality odborů a~nákladový tlak, který může zaměstnavatele od~vyjednávání odrazovat. Rovnováha těchto pobídek je proto klíčová pro pochopení, proč v~\acloc{ČR} formální právo na~\ac{KV} nevede k~širokému pokrytí.~\cite{zakon_zp_2006}~\cite{CMKOS_ZpravaKV2025}\par

\Ac{OECD} navíc upozorňuje, že vysoké pokrytí \acs{KS} zpravidla přetrvává tam, kde existuje sektorové nebo vícezaměstnavatelské vyjednávání, a~že pokrytí bývá ve většině zemí vyšší než samotná odborová organizovanost. Česká studie \acgen{VÚPSV} ukazuje, že hlavní bariérou členství v~odborech není jen neochota zaměstnanců, ale především samotná absence odborové organizace na~pracovišti. Druhou nejčastější bariérou jsou členské příspěvky.~\cite{OECD_UnionEmployerCoverage_2025}~\cite{Kroupa_MoznostiZvysovaniKapacitOdboru2024}\par

Zaměstnaneckou stranu zastupuje víceúrovňová odborová reprezentace, jak je ilustrováno na~obr.~\ref{fig:oo_hierarchie}. Zastřešuje ji konfederace, zejména \ac{ČMKOS} a~\ac{ASO}, které působí zejména v~tripartitě. Odvětvovou úroveň tvoří \acp{OS} a~podnikovou úroveň \acp{ZO} působící přímo u~zaměstnavatelů. Právě \acp{ZO} sjednávají \acpacc{PKS} a~zaměstnavatel je povinnen s~nimi vést \acacc{KV} pokud splní \textit{kritérium reprezentativnosti} -- prokáží zastoupení alespoň 3~zaměstnanců u~daného zaměstnavatele. \acp{OS} pak vstupují do~vyjednávání o~\acploc{KSVS}. U~větších zaměstnavatelů může více \acpgen{ZO} koordinovat postup prostřednictvím \acgen{PKOV}.\par

\input{texparts/figures/oo_hierarchie}

\paragraph{Pluralita a~majoritní postup} je mechanismus, díky němuž může u~jednoho zaměstnavatele účinně vyjednávat vícero \aclpgen{OO}, které nejednají ve shodě. Zaměstnavatel musí jednat se všemi působícími odborovými organizacemi, ty však mají vystupovat společně a~ve vzájemné shodě. Novelizace \acgen{ZP} zákonem č.~23/2024~Sb.~doplnila mechanismus v~\S~24, který odstranil slepou uličku, pakliže menší organizace, typicky za účelem zmaření \acgen{KV}, fragmentují zaměstnaneckou stranu.~\cite{zakon_zp_2006}~\cite{zakon_23_2024}\par

\paragraph{Rozšiřování závaznosti \acgen{KSVS}} podle \mbox{§~7} \acgen{ZKV} umožňuje vztáhnout normativní část odvětvové smlouvy i~na~zaměstnavatele, kteří nejsou členy smluvní organizace zaměstnavatelů, a~omezit tak vnitroodvětvový mzdový dumping. Zákon proto váže extenzi na~\textit{reprezentativnost} obou stran -- sdružení zaměstnavatelů i~odborové svazy musí v~odvětví vymezeném klasifikací \acs{NACE} zastupovat největší počet zaměstnanců. Prokazování naplnění kritérií je obtížné především u~více fragmentované zaměstnavatelské strany. Rozšíření se~zahajuje společným návrhem smluvních stran, \ac{MPSV} ověřuje splnění podmínek ve~součinnosti s~Českým statistickým úřadem a~výsledek vyhlašuje sdělením ve~Sbírce zákonů. Z~rozšířené závaznosti jsou přitom vyňati zaměstnavatelé zaměstnávající převážně osoby se~zdravotním postižením, mikropodniky s~méně než deseti zaměstnanci a~zaměstnavatelé bezprostředně zasažení mimořádnou událostí s~přetrvávajícími následky.~\cite{zakon_kv_1991}~\cite{sdeleni_17_2026}~\cite{sdeleni_47_2026}\par

Současná podoba institutu je výsledkem ústavního přezkumu. Ústavní soud nálezem \mbox{Pl.~ÚS~40/02} zrušil původní úpravu, která extenzi umožňovala bez jasných kritérií reprezentativnosti, a~stanovil, že rozšíření závaznosti je prolomením smluvní autonomie, jež musí splňovat princip proporcionality a~zůstat výjimečným, doplňkovým nástrojem. Dotčení zaměstnavatelé se brání soudní cestou. Tato kautela výjimečnosti je provázána s~tzv.~negativní svobodou sdružování, tedy ústavně chráněným právem nebýt členem žádné organizace ani být vázán cizí kolektivní smlouvou, které stvrdil nález \mbox{Pl.~ÚS~83/06}. Právě tato mez činí z~českého rozšiřování závaznosti úzce vymezený zásah, nikoli plošný automatismus.~\cite{uscr_pl_us_40_02}~\cite{uscr_pl_us_83_06}\par

Obr.~\ref{fig:eu_pay_equity_schema} zachycuje interakci mezi úrovněmi \acgen{KV} a~varianty působení na podmínky v~podniku. Tvoří ji horizontální působení odvětvových \acpgen{KS} napříč podniky a~vertikální promítnutí podmínek do~podnikových smluv. Je-li \ac{KSVS} vybavena soustavou mzdových tarifů a~je závazná pro široký okruh zaměstnavatelů, vytváří společný referenční rámec pro práci stejné hodnoty. Bez něj se hodnocení práce tříští na~úroveň jednotlivých firem. Odvětvové \ac{KV} tak představuje zásadní prostředek pro odstraňování mzdových nerovností.\par

\input{texparts/figures/eu_pay_equity_schema}

\paragraph{Kolektivní spory} -- spory o~uzavření \acgen{KS} a~spory o~plnění závazků z~platné smlouvy upravuje \ac{ZKV}. Zákon stanovuje jasný postup eskalace sporu. Před uchýlením ke krajním nátlakovým prostředkům v~podobě stávky nebo výluky musí proběhnout jednání stran před zprostředkovatelem. Pokud mediace selhala, může být spor postoupen jednání před rozhodcem, jehož rozhodnutí je právně závazné. Opravným prostředkem je odvolání ke krajskému soudu, soud může změnit rozhodnutí rozhodce nebo jej zrušit. Ve druhém případě se spor vrací k~rozhodci. Pouze nedošly-li strany smíru při řízení u~zprostředkovatele a~pokud neprobíhá řízení před rozhodcem, mohou zaměstnanci vyhlásit stávku a~zaměstnavatelé výluku. Odbory mohou v~rámci odvětví podpořit stávku v~jiném podniku solidární stávkou. Zatímco stávkujícím zaměstnancům nepřísluší náhrada mzdy, zaměstnancům postiženým výlukou přísluší náhrada mzdy ve výši poloviny \acgen{PV}. Stávka a~výluka nesmí ohrozit provoz kritické infrastruktury a~odbory musí poskytnout zaměstnavateli součinnost při prevenci škod nesouvisejících se zastavením výroby. Na podnět prokurátora, dotčeného zaměstnavatele nebo zaměstnanců může krajský soud shledat ve smyslu \ac{ZKV} stávku nebo výluku za nezákonnou. V~případě nelegální stávky se pak u~stávkujících zaměstnanců jedná o~neomluvenou nepřítomnost, v~případě nelegální výluky náleží dotčeným zaměstnancům plná náhrada mzdy ve výši \acgen{PV}.\par

\input{texparts/figures/kol_spory_procedure}

\paragraph{Evropský kontext sociálního dialogu} představuje aktuálně zejména směrnice \acs{EU}~2022/2041, o~přiměřených minimálních mzdách, která členským státům s~pokrytím \acs{KS} pod \SI{80}{\percent} ukládá povinnost vytvořit rámec a~akční plán na~podporu \aclgen{KV}, a~směrnice \acgen{EU}~2023/970, o~mzdové transparentnosti, která předepisuje zaměstnavatelům povinnost sdělovat při náboru v~předstihu mzdové rozpětí, zakazuje zjišťování mzdové historie uchazečů, nařizuje vykazování rozdílů v~odměňování a~při neodůvodněném rozdílu přesahujícím \SI{5}{\percent} provedení společného posouzení odměňování se zástupci zaměstnanců. Česká transpozice má nabýt základní účinnosti od~roku 2027 a~je pojímána minimalisticky. Tím se zvyšuje význam \aclgen{KV}, protože právě smluvně sjednané a~veřejně čitelné mzdové tarify mohou pravidlo stejné odměny za stejnou nebo rovnocennou práci převést do~praxe.~\cite{ETUI_RoadTo80_Muller_2025}~\cite{Consilium_PayTransparency_2023}\par

Na evropské úrovni probíhá taktéž regulace \textit{platformové práce} (\acs{EU}~2024/2831). Navrhovaný český zákon o~platformové práci, transponující tuto evropskou úpravu, mění nahlížení na~závislou práci, přesouvá formální živnosti mimo její definiční znaky a~u~dotčených pracovníků zavádí vyvratitelnou domněnku pracovněprávního vztahu. Komise zároveň navádí k rozšíření kolektivního vyjednávání na některé \acpacc{OSVČ}, zejména ekonomicky závislé osoby, osoby pracující po boku zaměstnanců a~pracovníky digitálních platforem. Tento vývoj reaguje na sílící \textit{prekarizaci} trhu práce -- tedy nárůst nejistých, nestandardních forem zaměstnávání, leč vykazujících rysy ekonomické závislosti, při nichž dochází k~systematickému přenosu ekonomického rizika a~odpovědnosti z~organizace na~jednotlivého pracovníka. Tato práce proto rozlišuje čtyři situace: zaměstnance v~klasickém pracovněprávním vztahu, skutečně samostatného podnikatele nesoucího plné podnikatelské riziko, ekonomicky závislou \acs{OSVČ} s~omezenou vyjednávací silou a~faktický \textit{švarcsystém}, v~němž samostatná výdělečná činnost pouze formálně zastírá závislou práci. Hranice mezi těmito kategoriemi jsou současně hranicemi dosahu sociálního dialogu a~části pracovního práva.~\cite{MPSV_ZakonOdmenovani_2026}~\cite{EC_Guidelines_CB_SoloSelfEmployed_2022}\par